\section{量化再考}
	\begin{enumerate}
		\item $\forall y\, \left(\, \forall x \varphi(x) \Longrightarrow \varphi(y)\, \right)$
		\item $\forall x\, \left(\, \varphi(x) \Longrightarrow \exists y \varphi(y)\, \right)$
		\item $\forall y\, \left(\, \varphi \Longrightarrow \psi(y)\, \right)
			\Longrightarrow \left(\, \varphi \Longrightarrow \forall y \psi(y)\, \right)$
		\item $\forall x\, \left(\, \varphi(x) \Longrightarrow \psi\, \right)
			\Longrightarrow \left(\, \exists x \varphi(x) \Longrightarrow \psi\, \right)$
		\item $\forall x\,  \left(\, \varphi(x) \Longrightarrow \psi(x)\, \right)
			\Longrightarrow \left(\, \forall x \varphi(x) \Longrightarrow \forall x \psi(x)\, \right)$
			
		\item $\forall x \varphi(x) \Longrightarrow \exists x \varphi(x)$
		\item $\forall x \rightharpoondown \varphi(x) \Longleftrightarrow
			\ \rightharpoondown \exists x \varphi(x)$
	\end{enumerate}
	
	\begin{screen}
		$\forall x \varphi(x) \Longrightarrow \forall y \varphi(y).$
	\end{screen}
	
	\begin{align}
		&\forall y\, \left(\, \forall x \varphi(x) \Longrightarrow \varphi(y)\, \right)
		&& \mbox{(公理1)} \\
		&\forall y\, \left(\, \forall x \varphi(x) \Longrightarrow \varphi(y)\, \right)
		\Longrightarrow \left(\, \forall x \varphi(x) \Longrightarrow \forall y \varphi(y)\, \right),
		&& \mbox{(公理3)} \\
		&\forall x \varphi(x) \Longrightarrow \forall y \varphi(y).
		&& \mbox{(MP)}
	\end{align}
	
	\begin{screen}
		$\exists x \varphi(x) \Longrightarrow \exists y \varphi(y).$
	\end{screen}
	
	\begin{align}
		&\forall x\, \left(\, \varphi(x) \Longrightarrow \exists y \varphi(y)\, \right)
		&& \mbox{(公理2)} \\
		&\forall x\, \left(\, \varphi(x) \Longrightarrow \exists y \varphi(y)\, \right)
		\Longrightarrow \left(\, \exists x \varphi(x) \Longrightarrow \exists y \varphi(y)\, \right),
		&& \mbox{(公理4)} \\
		&\exists x \varphi(x) \Longrightarrow \exists y \varphi(y).
		&& \mbox{(MP)}
	\end{align}
	
	\begin{screen}
		$\forall x\,  \left(\, \varphi(x) \Longrightarrow \psi\, \right)
		\Longrightarrow \left(\, \forall x \varphi(x) \Longrightarrow \psi\, \right).$
	\end{screen}
	
	$\forall x\,  \left(\, \varphi(x) \Longrightarrow \psi\, \right)$
	と$\forall x \varphi(x)$からなる文の集合を$\Gamma$とすると，
	\begin{align}
		\Gamma &\vdash \forall x\,  \left(\, \varphi(x) \Longrightarrow \psi\, \right) \\
		\Gamma &\vdash \forall x\,  \left(\, \varphi(x) \Longrightarrow \psi\, \right) \Longrightarrow \left(\, \exists x \varphi(x) \Longrightarrow \psi\, \right) \\
		\Gamma &\vdash \exists x \varphi(x) \Longrightarrow \psi \\
		& \\
		\Gamma &\vdash \forall x \varphi(x) \\
		\Gamma &\vdash \forall x \varphi(x) \Longrightarrow \exists x \varphi \\
		\Gamma &\vdash \exists x \varphi(x) \\
		& \\
		\Gamma &\vdash \psi
	\end{align}
	が成り立つので，演繹法則より
	\begin{align}
		\vdash \forall x\,  \left(\, \varphi(x) \Longrightarrow \psi\, \right)
		\Longrightarrow \left(\, \forall x \varphi(x) \Longrightarrow \psi\, \right)
	\end{align}
	が得られる．
	
	\begin{screen}
		$c$を$\mathcal{L}$には無い定数記号として，
		$\mathcal{L}' = \mathcal{L} \cup \{c\}$とおく．
		$\varphi$を$\mathcal{L}'$の式とするとき，
		\begin{align}
			\Sigma \vdash_{\mathcal{L}'} \varphi
		\end{align}
		ならば，$\varphi$の中の$c$の出現位置で自由な変項$y$を用いて
		\begin{align}
			\Sigma \vdash_{\mathcal{L}} \forall y \varphi[y/c]
		\end{align}
		となる．ただし$\varphi$に$c$が現れなければ
		\begin{align}
			\Sigma \vdash_{\mathcal{L}} \varphi
		\end{align}
		が成り立つ．
	\end{screen}
	
	\begin{sketch}
		$\psi$および$\psi \Longrightarrow \varphi$から三段論法で$\varphi$が得られるとき，
		$\psi$と$\varphi$に$c$が現れているかいないかで
		\begin{description}
			\item[case1]
				\begin{align}
					\Sigma \vdash_{\mathcal{L}} \psi
				\end{align}
				かつ
				\begin{align}
					\Sigma \vdash_{\mathcal{L}} \psi \Longrightarrow \varphi
				\end{align}
			
			\item[case2]
				\begin{align}
					\Sigma \vdash_{\mathcal{L}} \psi
				\end{align}
				かつ
				\begin{align}
					\Sigma \vdash_{\mathcal{L}} \forall y\, (\, \psi \Longrightarrow \varphi[y/c]\, )
				\end{align}
				
			\item[case3]
				\begin{align}
					\Sigma \vdash_{\mathcal{L}} \forall y \psi[y/c]
				\end{align}
				かつ
				\begin{align}
					\Sigma \vdash_{\mathcal{L}} \forall y (\, \psi[y/c] \Longrightarrow \varphi\, )
				\end{align}
			
			\item[case4]
				\begin{align}
					\Sigma \vdash_{\mathcal{L}} \forall y \psi[y/c]
				\end{align}
				かつ
				\begin{align}
					\Sigma \vdash_{\mathcal{L}} \forall y (\, \psi[y/c] \Longrightarrow \varphi[y/c]\, )
				\end{align}
		\end{description}
		のいずれかのケースを一つ仮定する．
		\begin{description}
			\item[case1]
				証明可能性の定義より$\Sigma \vdash_{\mathcal{L}} \varphi$となる．
			
			\item[case2]
				公理2と併せて
				\begin{align}
					\Sigma \vdash_{\mathcal{L}} \psi \Longrightarrow \forall y \varphi[y/c]
				\end{align}
				が成り立つので，三段論法より$\Sigma \vdash_{\mathcal{L}} 
				\forall y \varphi[y/c]$となる．
				
			\item[case3]
				\begin{align}
					\Sigma \vdash_{\mathcal{L}} \forall y \psi[y/c] \Longrightarrow \varphi
				\end{align}
				が成り立つので，三段論法より$\Sigma \vdash_{\mathcal{L}} \varphi$となる．
				
			\item[case4]
				公理5より
				\begin{align}
					\Sigma \vdash_{\mathcal{L}} \forall y \psi[y/c] \Longrightarrow \forall y \varphi[y/c]
				\end{align}
				が成り立つので，三段論法より$\Sigma \vdash_{\mathcal{L}} 
				\forall y \varphi[y/c]$となる．
				\QED
		\end{description}
	\end{sketch}
	
	\begin{screen}
		$\forall x \varphi(x),\ \forall x\, (\, \varphi(x) \Longrightarrow \psi(x)\, )
		\vdash \forall x \psi(x).$
	\end{screen}
	
	公理5より
	\begin{align}
		\forall x\, (\, \varphi(x) \Longrightarrow \psi(x)\, )
		\vdash \forall x \varphi(x) \Longrightarrow \forall x \psi(x)
	\end{align}
	が成り立つので，三段論法より
	\begin{align}
		\forall x \varphi(x),\ \forall x\, (\, \varphi(x) \Longrightarrow \psi(x)\, )
		\vdash \forall x \psi(x)
	\end{align}
	が従う．
	
	\begin{screen}
		$\tau$を定項とし，$\mathcal{L}_{\in}' = \mathcal{L}_{\in} \cup \{\tau\}$とする．
		また$\varphi$を$\mathcal{L}_{\in}$の式とし，項$x$が$\varphi$に自由に現れて，
		また$\varphi$で自由に現れる項は$x$のみであるとする．このとき
		$\vdash_{\mathcal{L}_{\in}'} \varphi(\tau)$なら
		$\vdash_{\mathcal{L}_{\in}} \forall x \varphi(x)$.
	\end{screen}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[De Morgan 1]
			$\vdash_{\mathcal{L}_{\in}} \forall x \rightharpoondown \varphi(x) 
			\Longrightarrow\ \rightharpoondown \exists x \varphi(x).$
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	公理4より
	\begin{align}
		\vdash_{\mathcal{L}_{\in}} \forall x\, (\, \varphi(x) \Longrightarrow\ 
		\rightharpoondown \forall x \rightharpoondown \varphi(x)\, )
		\Longrightarrow (\, \exists x \varphi(x)
		\Longrightarrow\ \rightharpoondown \forall x \rightharpoondown \varphi(x)\, )
	\end{align}
	が成り立ち，また公理1より
	\begin{align}
		\vdash_{\mathcal{L}_{\in}}
		\forall x\, (\, \forall x \rightharpoondown \varphi(x)
		\Longrightarrow \varphi(x)\, )
	\end{align}
	が成り立つので
	\begin{align}
		\vdash_{\mathcal{L}_{\in}}
		\forall x\, (\, \rightharpoondown \varphi(x)
		\Longrightarrow\ \rightharpoondown \forall x \rightharpoondown \varphi(x)\, )
	\end{align}
	も成り立つ．そして三段論法より
	\begin{align}
		\vdash_{\mathcal{L}_{\in}} \exists x \varphi(x)
		\Longrightarrow\ \rightharpoondown \forall x \rightharpoondown \varphi(x)
	\end{align}
	が従う．ゆえに
	\begin{align}
		\vdash_{\mathcal{L}_{\in}} \forall x \rightharpoondown \varphi(x) 
		\Longrightarrow\ \rightharpoondown \exists x \varphi(x)
	\end{align}
	となる．
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[De Morgan 2]
			$\vdash_{\mathcal{L}_{\in}} \rightharpoondown \exists x \varphi(x)
			\Longrightarrow \forall x \rightharpoondown \varphi(x).$
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{align}
		&\forall y\, (\, \varphi(y) \Longrightarrow \exists x \varphi(x)\, )
		&& \mbox{(公理2)} \\
		&\forall y\, (\, \rightharpoondown \exists x \varphi(x) 
		\Longrightarrow\ \rightharpoondown \varphi(y)\, )
		&& \mbox{()} \\
		&\forall y\, (\, \rightharpoondown \exists x \varphi(x) 
		\Longrightarrow\ \rightharpoondown \varphi(y)\, )
		\Longrightarrow (\, \rightharpoondown \exists x \varphi(x) 
		\Longrightarrow \forall y \rightharpoondown \varphi(y)\, )
		&& \mbox{(公理3)} \\
		&\rightharpoondown \exists x \varphi(x)
		\Longrightarrow \forall y \rightharpoondown \varphi(y)
		&& \mbox{(MP)} \\
		&\forall y \rightharpoondown \varphi(y)
		\Longrightarrow \forall x \rightharpoondown \varphi(x)
		&& \mbox{()} \\
		&\rightharpoondown \exists x \varphi(x)
		\Longrightarrow \forall x \rightharpoondown \varphi(x)
		&& \mbox{()}
	\end{align}
	より．
	
	\begin{screen}
		$\rightharpoondown \forall x \varphi(x) \Longrightarrow
		\exists x \rightharpoondown \varphi(x).$
	\end{screen}
	
	公理7より
	\begin{align}
		\vdash \rightharpoondown \forall x 
		\rightharpoondown \rightharpoondown \varphi(x)
		\Longrightarrow \exists x \rightharpoondown \varphi(x)
	\end{align}
	が成り立つ．また
	\begin{align}
		\vdash \forall x\, (\, \rightharpoondown \rightharpoondown \varphi(x)
		\Longrightarrow \varphi(x)\, )
	\end{align}
	と公理5より
	\begin{align}
		\vdash \forall x \rightharpoondown \rightharpoondown \varphi(x)
		\Longrightarrow \forall x \varphi(x)
	\end{align}
	が成り立つので，対偶を取って
	\begin{align}
		\vdash\ \rightharpoondown \forall x \varphi(x) \Longrightarrow\ 
		\rightharpoondown \forall x \rightharpoondown \rightharpoondown \varphi(x)
	\end{align}
	が得られる．よって
	\begin{align}
		\vdash\ \rightharpoondown \forall x \varphi(x) \Longrightarrow
		\exists x \rightharpoondown \varphi(x)
	\end{align}
	となる．
	
	\begin{screen}
		$\vdash \exists x \rightharpoondown \varphi(x) 
		\Longrightarrow\ \rightharpoondown \forall x \varphi(x).$
	\end{screen}
	
	$\vdash_{\mathcal{L}_{\in}'} \varphi(\tau) \Longrightarrow\ 
	\rightharpoondown \rightharpoondown \varphi(\tau)$より
	\begin{align}
		\vdash \forall x \varphi(x) \Longrightarrow
		\forall x \rightharpoondown \rightharpoondown \varphi(x)
	\end{align}
	が成り立ち，さらに公理7より
	\begin{align}
		\vdash \forall x \rightharpoondown \rightharpoondown \varphi(x)
		\Longrightarrow\ \rightharpoondown \exists x \rightharpoondown \varphi(x)
	\end{align}
	が成り立つので，
	\begin{align}
		\vdash \forall x \varphi(x) \Longrightarrow
		\Longrightarrow\ \rightharpoondown \exists x \rightharpoondown \varphi(x)
	\end{align}
	が得られる．