\section{その他の推論規則}
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[含意の推移律]
		\label{logicalthm:transitive_law_of_implication}
			$A,B,C$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash (A \rarrow B) \rarrow ((B \rarrow C) \rarrow (A \rarrow C)).
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ B \rarrow C,\ A &\vdash A, \\
			A \rarrow B,\ B \rarrow C,\ A &\vdash A \rarrow B, \\
		\end{align}
		と三段論法より
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ B \rarrow C,\ A \vdash B
		\end{align}
		となる．これと
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ B \rarrow C,\ A \vdash B \rarrow C
		\end{align}
		と三段論法より
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ B \rarrow C,\ A \vdash C
		\end{align}
		となる．これに演繹規則を三回適用すれば
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ B \rarrow C &\vdash A \rarrow C, \\
			A \rarrow B &\vdash (B \rarrow C) \rarrow (A \rarrow C), \\
			&\vdash (A \rarrow B) \rarrow ((B \rarrow C) \rarrow (A \rarrow C))
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[二式が同時に導かれるならその論理積が導かれる]
		\label{logicalthm:conjunction_of_consequences}
			$A,B,C$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash (A \rarrow B) \rarrow ((A \rarrow C) 
				\rarrow (A \rarrow B \wedge C)).
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ A \rarrow C,\ A &\vdash A, \\
			A \rarrow B,\ A \rarrow C,\ A &\vdash A \rarrow B
		\end{align}
		と三段論法より
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ A \rarrow C,\ A \vdash B
			\label{fom:logicalthm_conjunction_of_consequences_1}
		\end{align}
		が得られ，同様に
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ A \rarrow C,\ A &\vdash A, \\
			A \rarrow B,\ A \rarrow C,\ A &\vdash A \rarrow C
		\end{align}
		と三段論法より
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ A \rarrow C,\ A \vdash C
			\label{fom:logicalthm_conjunction_of_consequences_2}
		\end{align}
		が得られる．ここで論理積の導入より
		\begin{align}
			\vdash B \rarrow (C \rarrow B \wedge C)
		\end{align}
		が成り立つので
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ A \rarrow C,\ A \vdash B \rarrow (C \rarrow B \wedge C)
		\end{align}
		も成り立つ．これと(\refeq{fom:logicalthm_conjunction_of_consequences_1})との
		三段論法より
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ A \rarrow C,\ A \vdash C \rarrow B \wedge C
		\end{align}
		となり，(\refeq{fom:logicalthm_conjunction_of_consequences_2})との三段論法より
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ A \rarrow C,\ A \vdash B \wedge C
		\end{align}
		となる．あとは演繹規則を三回適用すれば
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ A \rarrow C &\vdash A \rarrow B \wedge C, \\
			A \rarrow B &\vdash (A \rarrow C) \rarrow (A \rarrow B \wedge C), \\
			&\vdash (A \rarrow B) \rarrow ((A \rarrow C) \rarrow (A \rarrow B \wedge C))
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[含意は遺伝する]\label{logicalthm:rule_of_inference_1}
			$A,B,C$を$\mathcal{L}'$の閉式とするとき以下が成り立つ:
			\begin{description}
				\item[(a)] $(A \rarrow B) \rarrow ( (A \vee C) \rarrow (B \vee C) )$.
				
				\item[(b)] $(A \rarrow B) \rarrow ( (A \wedge C) \rarrow (B \wedge C) )$.
				
				\item[(c)] $(A \rarrow B) \rarrow ( (B \rarrow C) \rarrow (A \rarrow C) )$.
				
				\item[(c)] $(A \rarrow B) \rarrow ( (C \rarrow A) \rarrow (C \rarrow B) )$.
			\end{description}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}\mbox{}
		\begin{description}
			\item[(a)]
				いま$A \rarrow B$が成り立っていると仮定する．
				論理和の導入により
				\begin{align}
					C \rarrow (B \vee C)
				\end{align}
				は定理であるから，含意の推移律より
				\begin{align}
					A \rarrow (B \vee C)
				\end{align}
				が従い，場合分け法則より
				\begin{align}
					(A \vee C) \rarrow (B \vee C)
				\end{align}
				が成立する．ここに演繹法則を適用して
				\begin{align}
					(A \rarrow B) \rarrow 
					( (A \vee C) \rarrow (B \vee C) )
				\end{align}
				が得られる．
				
			\item[(b)]
				いま$A \rarrow B$が成り立っていると仮定する．論理積の除去より
				\begin{align}
					(A \wedge C) \rarrow A
				\end{align}
				は定理であるから，含意の推移律より
				\begin{align}
					(A \wedge C) \rarrow B
				\end{align}
				が従い，他方で論理積の除去より
				\begin{align}
					(A \wedge C) \rarrow C
				\end{align}
				も満たされる．そして推論法則\ref{logicalthm:conjunction_of_consequences}から
				\begin{align}
					(A \wedge C) \rarrow (B \wedge C)
				\end{align}
				が成り立ち，演繹法則より
				\begin{align}
					(A \rarrow B) \rarrow ((A \wedge C) \rarrow (B \wedge C))
				\end{align}
				が得られる．
				
			\item[(c)]
				いま$A \rarrow B$，$B \rarrow C$および
				$A$が成り立っていると仮定する．このとき三段論法より$B$が成り立つので再び三段論法より
				$C$が成立する．ゆえに演繹法則より$A \rarrow B$と$B \rarrow C$が
				成り立っている下で
				\begin{align}
					A \rarrow C
				\end{align}
				が成立し，演繹法則を更に順次適用すれば
				\begin{align}
					(A \rarrow B) \rarrow ( (B \rarrow C) \rarrow (A \rarrow C) )
				\end{align}
				が得られる．
				
			\item[(d)]
				いま$A \rarrow B$，$C \rarrow A$および
				$C$が成り立っていると仮定する．このとき三段論法より$A$が成り立つので再び三段論法より$B$が成立し，
				ここに演繹法則を適用すれば，$A \rarrow B$と$C \rarrow A$が成立している下で
				\begin{align}
					C \rarrow B
				\end{align}
				が成立する．演繹法則を更に順次適用すれば
				\begin{align}
					(A \rarrow B) \rarrow ( (C \rarrow A) \rarrow (C \rarrow B) )
				\end{align}
				が得られる．
				\QED
		\end{description}
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[同値記号の対称律]
		\label{logicalthm:symmetry_of_equivalence_arrows}
			$A,B$を$\mathcal{L}$の文とするとき
			\begin{align}
				\vdash (A \lrarrow B) \rarrow (B \lrarrow A).
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		$\wedge$の除去(推論規則\ref{logicalaxm:elimination_of_conjunction})より
		\begin{align}
			A \lrarrow B &\vdash A \rarrow B, \\
			A \lrarrow B &\vdash B \rarrow A
		\end{align}
		となる．他方で論理積の導入(推論規則\ref{logicalaxm:introduction_of_conjunction})より
		\begin{align}
			\vdash (B \rarrow A) \rarrow ((A \rarrow B) \rarrow 
			(B \rarrow A) \wedge (A \rarrow B))
		\end{align}
		が成り立つので，三段論法を二回適用すれば
		\begin{align}
			A \lrarrow B \vdash (B \rarrow A) \wedge (A \rarrow B)
		\end{align}
		となる．つまり
		\begin{align}
			A \lrarrow B \vdash B \lrarrow A
		\end{align}
		が得られた．
		\QED
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[同値記号の遺伝性質]\label{logicalthm:hereditary_of_equivalence}
			$A,B,C$を$\mathcal{L}'$の閉式とするとき以下の式が成り立つ:
			\begin{description}
				\item[(a)] $(A \lrarrow B) \rarrow ((A \vee C) \lrarrow (B \vee C))$.
				\item[(b)] $(A \lrarrow B) \rarrow ((A \wedge C) \lrarrow (B \wedge C))$.
				\item[(c)] $(A \lrarrow B) \rarrow ((B \rarrow C) \lrarrow (A \rarrow C))$.
				
				\item[(d)] $(A \lrarrow B) \rarrow ((C \rarrow A) \lrarrow (C \rarrow B))$.
			\end{description}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		まず(a)を示す．いま$A \lrarrow B$が成り立っていると仮定する．このとき$A \rarrow B$と
		$B \rarrow A$が共に成立し，他方で含意の遺伝性質より
		\begin{align}
			&(A \rarrow B) \rarrow ((A \vee C) \rarrow (B \vee C)), \\
			&(B \rarrow A) \rarrow ((B \vee C) \rarrow (A \vee C))
		\end{align}
		が成立するから三段論法より$(A \vee C) \rarrow (B \vee C)$と
		$(B \vee C) \rarrow (A \vee C)$が共に成立する．ここに$\wedge$の導入を適用すれば
		\begin{align}
			(A \vee C) \lrarrow (B \vee C)
		\end{align}
		が成立し，演繹法則を適用すれば
		\begin{align}
			(A \lrarrow B) \rarrow ((A \vee C) \lrarrow (B \vee C))
		\end{align}
		が得られる．(b)(c)(d)も含意の遺伝性を適用すれば得られる．
		\QED
	\end{prf}
	
	文$A$が$\mathscr{S} \vdash\ \negation A$を満たすとき，
	$A$は公理系$\mathscr{S}$において{\bf 偽である}\index{ぎ@偽}{\bf (false)}という．
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[偽な式は矛盾を導く]\label{logicalthm:false_and_negation_are_equivalent}
			$A$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash\ \negation A \rarrow (A \rarrow \bot).
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		矛盾の規則より
		\begin{align}
			A,\negation A \vdash \bot
		\end{align}
		である．演繹法則より
		\begin{align}
			\negation A \vdash A \rarrow \bot
		\end{align}
		が成り立ち，再び演繹法則より
		\begin{align}
			\vdash\ \negation A \rarrow (A \rarrow \bot)
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{prf}
	
	$A,B \vdash C$と$A \wedge B \vdash C$は同値である．$A,B \vdash C$が成り立っているとすると，
	$\vdash A \rarrow (B \rarrow C)$が成り立つ．
	$A \wedge B \vdash A$と三段論法より
	$A \wedge B \vdash B \rarrow C$が成り立ち，
	$A \wedge B \vdash B$と三段論法より
	$A \wedge B \vdash C$が成り立つ．逆に$A \wedge B \vdash C$が成り立っているとすると
	$\vdash (A \wedge B) \rarrow C$が成り立つ．
	$A,B \vdash A \wedge B$と三段論法より
	$A, B \vdash C$が成り立つ．
	
	\begin{screen}
		\begin{thm}[類は集合であるか真類であるかのいずれかに定まる]
			$a$を類とするとき
			\begin{align}
				\vdash \set{a} \vee \negation \set{a}.
			\end{align}
		\end{thm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		排中律を適用することにより従う．
		\QED
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[矛盾を導く式はあらゆる式を導く]\label{logicalthm:formula_leading_to_contradiction_derives_any_formula}
			$A,B$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash (A \rarrow \bot) \rarrow (A \rarrow B).
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		推論法則\ref{logicalthm:principle_of_explosion}より
		\begin{align}
			\vdash \bot \rarrow B
		\end{align}
		が成り立つので
		\begin{align}
			A \rarrow \bot \vdash \bot \rarrow B
		\end{align}
		が成り立つ．
		\begin{align}
			A \rarrow \bot \vdash A \rarrow \bot
		\end{align}
		も成り立つので，含意の推移律(推論法則\ref{logicalthm:transitive_law_of_implication})より
		\begin{align}
			A \rarrow \bot \vdash A \rarrow B
		\end{align}
		が成り立つ．そして演繹法則より
		\begin{align}
			\vdash (A \rarrow \bot) \rarrow (A \rarrow B)
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{prf}
	
	\begin{itembox}[l]{空虚な真}
		$A,B$を文とするとき，偽な式は矛盾を導くので(推論法則\ref{logicalthm:false_and_negation_are_equivalent})
		\begin{align}
			\vdash\ \negation A \rarrow (A \rarrow \bot)
		\end{align}
		が成り立ち，矛盾を導く式はあらゆる式を導くから(推論法則\ref{logicalthm:formula_leading_to_contradiction_derives_any_formula})
		\begin{align}
			\vdash (A \rarrow \bot) \rarrow (A \rarrow B)
		\end{align}
		が成り立つ．以上と含意の推移律より
		\begin{align}
			\vdash\ \negation A \rarrow (A \rarrow B)
		\end{align}
		が得られる．つまり``偽な式はあらゆる式を導く''のであり，この現象を
		{\bf 空虚な真}\index{くうきょなしん@空虚な真}{\bf (vacuous truth)}と呼ぶ．
	\end{itembox}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[含意は否定と論理和で表せる]\label{logicalthm:rule_of_inference_3}
			$A,B$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash (A \rarrow B) \lrarrow (\negation A \vee B).
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}\mbox{}
		\begin{description}
			\item[第一段]
				含意の遺伝性質より
				\begin{align}
					\vdash (A \rarrow B) \rarrow 
					((A \vee \negation A) \rarrow (B \vee \negation A))
				\end{align}
				が成り立つので
				\begin{align}
					A \rarrow B \vdash (A \vee \negation A) \rarrow (B \vee \negation A)
				\end{align}
				となる．排中律より
				\begin{align}
					A \rarrow B \vdash A \vee \negation A
				\end{align}
				も成り立つので，三段論法より
				\begin{align}
					A \rarrow B \vdash B \vee \negation A
				\end{align}
				が成り立ち，論理和の可換律(推論法則\ref{logicalthm:commutative_law_of_disjunction})より
				\begin{align}
					A \rarrow B \vdash\ \negation A \vee B
				\end{align}
				が得られ，演繹法則より
				\begin{align}
					\vdash (A \rarrow B) \rarrow (\negation A \vee B)
				\end{align}
				が得られる．
				
			\item[第二段]
				推論法則\ref{logicalthm:false_and_negation_are_equivalent}より
				\begin{align}
					\vdash\ \negation A \rarrow (A \rarrow \bot)
				\end{align}
				が成り立ち，一方で推論法則\ref{logicalthm:formula_leading_to_contradiction_derives_any_formula}より
				\begin{align}
					\vdash (A \rarrow \bot) \rarrow (A \rarrow B)
				\end{align}
				も成り立つので，含意の推移律より
				\begin{align}
					\vdash\ \negation A \rarrow (A \rarrow B)
				\end{align}
				が成立する．推論法則\ref{logicalthm:introduction_of_implication}より
				\begin{align}
					\vdash B \rarrow (A \rarrow B)
				\end{align}
				も成り立つから，場合分けの法則より
				\begin{align}
					\vdash (\negation A \vee B) \rarrow (A \rarrow B)
				\end{align}
				が成り立つ．
				\QED
		\end{description}
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[二重否定の法則の逆が成り立つ]\label{logicalthm:converse_of_law_of_double_negative}
			$A$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash A \rarrow \negation \negation A.
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		排中律より
		\begin{align}
			\vdash\ \negation A \vee \negation \negation A
		\end{align}
		が成立し，また推論法則\ref{logicalthm:rule_of_inference_3}より
		\begin{align}
			\vdash (\negation A \vee \negation \negation A)
			\rarrow (A \rarrow \negation \negation A)
		\end{align}
		も成り立つので，三段論法より
		\begin{align}
			\vdash A \rarrow \negation \negation A
		\end{align}
		が成立する．
		\QED
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[対偶命題は同値]\label{thm:contraposition_is_true}
			$A,B$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash (A \rarrow B) \lrarrow (\negation B \rarrow \negation A).
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}\mbox{}
		\begin{description}
			\item[第一段]
				含意は否定と論理和で表せるので(推論法則\ref{logicalthm:rule_of_inference_3})
				\begin{align}
					\vdash (A \rarrow B) \rarrow (\negation A \vee B)
					\label{eq:thm_contraposition_is_true_1}
				\end{align}
				が成り立つ．また論理和は可換であるから(推論法則\ref{logicalthm:commutative_law_of_disjunction})
				\begin{align}
					\vdash (\negation A \vee B) \rarrow (B \vee \negation A)
					\label{eq:thm_contraposition_is_true_2}
				\end{align}
				が成り立つ．ところで二重否定の法則の逆(推論法則\ref{logicalthm:converse_of_law_of_double_negative})より
				\begin{align}
					\vdash B \rarrow \negation \negation B
				\end{align}
				が成り立ち，また含意の遺伝性質より
				\begin{align}
					\vdash (B \rarrow \negation \negation B)
					\rarrow ((B \vee \negation A) 
					\rarrow (\negation \negation B \vee \negation A))
				\end{align}
				も成り立つから，三段論法より
				\begin{align}
					\vdash (B \vee \negation A) 
					\rarrow (\negation \negation B \vee \negation A)
					\label{eq:thm_contraposition_is_true_3}
				\end{align}
				が成立する．再び推論法則\ref{logicalthm:rule_of_inference_3}によって
				\begin{align}
					\vdash (\negation \negation B \vee \negation A)
					\rarrow (\negation B \rarrow \negation A)
					\label{eq:thm_contraposition_is_true_4}
				\end{align}
				が成り立つ．(\refeq{eq:thm_contraposition_is_true_1})と(\refeq{eq:thm_contraposition_is_true_2})と
				(\refeq{eq:thm_contraposition_is_true_3})と(\refeq{eq:thm_contraposition_is_true_4})に含意の推移律を適用すれば
				\begin{align}
					\vdash (A \rarrow B) \rarrow (\negation B \rarrow \negation A)
				\end{align}
				が得られる．
				
			\item[第二段]
				含意は否定と論理和で表せるので(推論法則\ref{logicalthm:rule_of_inference_3})
				\begin{align}
					\vdash (\negation B \rarrow \negation A)
					\rarrow (\negation \negation B \vee \negation A)
					\label{eq:thm_contraposition_is_true_5}
				\end{align}
				が成り立つ．ところで二重否定の法則より
				\begin{align}
					\vdash\ \negation \negation B \rarrow B
				\end{align}
				が成り立ち，また含意の遺伝性質より
				\begin{align}
					\vdash (\negation \negation B \rarrow B)
					\rarrow ((\negation \negation B \vee \negation A)
					\rarrow (B \vee \negation A))
				\end{align}
				も成り立つから，三段論法より
				\begin{align}
					\vdash (\negation \negation B \vee \negation A)
					\rarrow (B \vee \negation A)
					\label{eq:thm_contraposition_is_true_6}
				\end{align}
				が成立する．論理和は可換であるから(推論法則\ref{logicalthm:commutative_law_of_disjunction})
				\begin{align}
					\vdash (B \vee \negation A) \rarrow (\negation A \vee B)
					\label{eq:thm_contraposition_is_true_7}
				\end{align}
				が成り立つ．再び推論法則\ref{logicalthm:rule_of_inference_3}によって
				\begin{align}
					\vdash (\negation A \vee B)
					\rarrow (A \rarrow B)
					\label{eq:thm_contraposition_is_true_8}
				\end{align}
				が成り立つ．(\refeq{eq:thm_contraposition_is_true_5})と(\refeq{eq:thm_contraposition_is_true_6})と
				(\refeq{eq:thm_contraposition_is_true_7})と(\refeq{eq:thm_contraposition_is_true_8})に含意の推移律を適用すれば
				\begin{align}
					\vdash (\negation B \rarrow \negation A) \rarrow (A \rarrow B)
				\end{align}
				が得られる．
				\QED
		\end{description}
	\end{prf}
	
	上の証明は簡単に書けば
	\begin{align}
		(A \rarrow B) &\lrarrow (\negation A \vee B) \\
		&\lrarrow (B \vee \negation A) \\
		&\lrarrow (\negation \negation B \vee \negation A) \\
		&\lrarrow (\negation B \rarrow \negation A)
	\end{align}
	で足りる．
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[De Morganの法則]
			$A,B$を文とするとき
			\begin{itemize}
				\item $\vdash\ \negation (A \vee B) \lrarrow \negation A \wedge \negation B$.
			
				\item $\vdash\ \negation (A \wedge B) \lrarrow \negation A \vee \negation B$.
			\end{itemize}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}\mbox{}
		\begin{description}
			\item[第一段]	論理和の導入の対偶を取れば
				\begin{align}
					\vdash\ \negation (A \vee B) \rarrow \negation A
				\end{align}
				と
				\begin{align}
					\vdash\ \negation (A \vee B) \rarrow \negation B
				\end{align}
				が成り立つ(推論法則\ref{logicalthm:introduction_of_contraposition})．
				二式が同時に導かれるならその論理積も導かれるので(推論法則\ref{logicalthm:conjunction_of_consequences})
				\begin{align}
					\vdash\ \negation (A \vee B) \rarrow (\negation A \wedge \negation B)
				\end{align}
				が得られる．また
				\begin{align}
					A, \negation A \wedge \negation B \vdash A
				\end{align}
				かつ
				\begin{align}
					A, \negation A \wedge \negation B \vdash\ \negation A
				\end{align}
				より
				\begin{align}
					A, \negation A \wedge \negation B \vdash \bot
				\end{align}
				が成り立つので，演繹法則より
				\begin{align}
					A \vdash (\negation A \wedge \negation B) \rarrow \bot
				\end{align}
				が従い，否定の導入により
				\begin{align}
					A \vdash\ \negation (\negation A \wedge \negation B)
				\end{align}
				が成り立つ．同様にして
				\begin{align}
					B \vdash\ \negation (\negation A \wedge \negation B)
				\end{align}
				も成り立つので，場合分け法則より
				\begin{align}
					\vdash (A \vee B) \rarrow \negation (\negation A \wedge \negation B)
				\end{align}
				が成立する．この対偶を取れば
				\begin{align}
					\vdash (\negation A \wedge \negation B) \rarrow \negation (A \vee B)
				\end{align}
				が得られる(推論法則\ref{logicalthm:introduction_of_contraposition})．
				
			\item[第二段]
				前段の結果より
				\begin{align}
					\vdash (\negation \negation A \wedge \negation \negation B)
					\lrarrow \negation (\negation A \vee \negation B)
				\end{align}
				が成り立つ．ところで二重否定の法則とその逆(推論法則\ref{logicalthm:converse_of_law_of_double_negative})より
				\begin{align}
					\vdash (\negation \negation A \wedge \negation \negation B)
					\lrarrow (A \wedge B)
				\end{align}
				が成り立つので
				\begin{align}
					\vdash (A \wedge B) 
					\lrarrow \negation (\negation A \vee \negation B)
				\end{align}
				が成り立つ．対偶命題の同値性(推論法則\ref{logicalthm:introduction_of_contraposition})から
				\begin{align}
					\vdash\ \negation (A \wedge B)
					\lrarrow (\negation A \vee \negation B)
				\end{align}
				が得られる．
				\QED
		\end{description}
	\end{prf}
	
	\monologue{
		以上で``集合であり真類でもある類は存在しない''という言明を証明する準備が整いました．
	}
	
	\begin{screen}
		\begin{thm}[集合であり真類でもある類は存在しない]
			$a$を類とするとき
			\begin{align}
				\vdash\ \negation (\ \set{a} \wedge \negation \set{a}\ ).
			\end{align}
		\end{thm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		$a$を類とするとき，排中律より
		\begin{align}
			\vdash \set{a} \vee \negation \set{a}
		\end{align}
		が成り立ち，論理和の可換律より
		\begin{align}
			\vdash\ \negation \set{a} \vee \set{a}
		\end{align}
		も成立する．そしてDe Morganの法則より
		\begin{align}
			\vdash\ \negation (\ \negation \negation \set{a} \wedge \negation \set{a}\ )
		\end{align}
		が成り立つが，二重否定の法則より$\negation \negation \set{a}$と
		$\set{a}$は同値となるので
		\begin{align}
			\vdash\ \negation (\ \set{a} \wedge \negation \set{a}\ )
		\end{align}
		が成り立つ．
		\QED
	\end{prf}
	
	「集合であり真類でもある類は存在しない」とは言ったものの，それはあくまで
	\begin{align}
		\Sigma \vdash\ \negation (\ \set{a} \wedge \negation \set{a}\ )
	\end{align}
	を翻訳したに過ぎないのであって，もしかすると
	\begin{align}
		\Sigma \vdash \set{a} \wedge \negation \set{a}
	\end{align}
	も導かれるかもしれない．この場合$\Sigma$は矛盾することになるが，$\Sigma$の無矛盾性が不明であるため
	この事態が起こらないとは言えない．