	\begin{screen}
		\begin{logicalaxm}[量化記号に関する公理]
		\label{logicalaxm:rules_of_quantifiers}
			$A$を$\mathcal{L}$の式とし，$A$を$\mathcal{L}$の式とし，$x$を変項とし，
			$A$には$x$のみが自由に現れるとする．
			また$\tau$を主要$\varepsilon$項とする．このとき以下を公理とする．
			\begin{align}
				\negation \forall x A(x) &\rarrow \exists x \negation A(x), \\
				\forall x A(x) &\rarrow A(\tau), \\
				A(\tau) &\rarrow \exists x A(x), \\
				\exists x A(x) &\rarrow A(\varepsilon x \hat{A}(x)).
			\end{align}
			ただし$\hat{A}$とは，$A$が$\lang{\varepsilon}$の式でないときは
			$A$を$\lang{\varepsilon}$の式に書き直したものであり，
			小節\ref{subsec:formula_rewriting}の通りの書き換えならばどんな式でも良い．
			$A$が$\lang{\varepsilon}$の式であるときは$\hat{A}$は$A$そのものとする．
		\end{logicalaxm}
	\end{screen}
	
	$\hat{A}$を，$A$が$\lang{\varepsilon}$の式でないときは$A$を$\lang{\varepsilon}$の式に
	書き直したものとし，$A$が$\lang{\varepsilon}$の式であるときは$A$そのものとする．
	存在記号の論理的公理より
	\begin{align}
		\vdash \exists x \negation A(x) \rarrow\ \negation A(\varepsilon x \negation \hat{A})
	\end{align}
	が成り立つので，
	\begin{align}
		\negation \forall x A(x) \vdash \exists x \negation A(x)
	\end{align}
	との三段論法で
	\begin{align}
		\negation \forall x A(x) \vdash\ \negation A(\varepsilon x \negation \hat{A})
	\end{align}
	が従う．そして対偶律4 (論理的定理\ref{logicalthm:proof_by_contraposition})より
	\begin{align}
		\vdash A(\varepsilon x \negation \hat{A}) \rarrow \forall x A(x)
	\end{align}
	が得られる．これは非常に有用な結果であるから一つの定理として述べておく．
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[$\varepsilon$項による全称の導出]
		\label{logicalthm:derivation_of_universal_by_epsilon}
			$A$を$\mathcal{L}$の式とし，$x$を変項とし，
			$A$には$x$のみが自由に現れるとする．このとき
			\begin{align}
				\vdash A(\varepsilon x \negation \hat{A}(x)) \rarrow \forall x A(x).
			\end{align}
			ただし$\hat{A}$とは，$A$が$\lang{\varepsilon}$の式でないときは
			$A$を$\lang{\varepsilon}$の式に書き直したものであり，
			小節\ref{subsec:formula_rewriting}の通りの書き換えならばどんな式でも良い．
			$A$が$\lang{\varepsilon}$の式であるときは$\hat{A}$は$A$そのものとする．
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	どれでも一つ，$A(\tau)$を成り立たせるような主要$\varepsilon$項$\tau$が取れれば
	$\exists x A(x)$が成り立つのだし，逆に$\exists x A(x)$が成り立つならば
	$\varepsilon x A(x)$なる$\epsilon$項が$A(\varepsilon x A(x))$を満たすのである．
	そして主要$\varepsilon$項は集合であるから(定理\ref{thm:critical_epsilon_term_is_set})，
	「$A(x)$を満たす集合$x$が存在する」ということと
	「$A(x)$を満たす集合$x$が{\bf ``実際に取れる''}」ということが同じ意味になる．
	
	$\forall x A(x)$が成り立つならばいかなる主要$\varepsilon$項$\tau$も$A(\tau)$を満たすし，
	逆にいかなる主要$\varepsilon$項$\tau$も$A(\tau)$を満たすならば，
	特に$\varepsilon x \negation A(x)$なる$\varepsilon$項も
	$A(\varepsilon x \negation A(x))$を満たすのだから$\forall x A(x)$が成立する．
	つまり，「$\forall x A(x)$が成り立つ」ということと
	「任意の主要$\varepsilon$項$\tau$が$A(\tau)$を満たす」ということは同じ意味になる．
	
	後述することであるが，主要$\varepsilon$項はどれも集合であって
	(定理\ref{thm:critical_epsilon_term_is_set})，また集合である類は
	いずれかの主要$\varepsilon$項と等しい
	(定理\ref{thm:if_a_class_is_a_set_then_equal_to_some_epsilon_term})．
	ゆえに，{\bf 量化子の亘る範囲は集合に制限される}のである．
	
	量化記号についても De Morgan の法則があり，それを
	\begin{description}
		\item[弱 De Morgan の法則] $\exists x \negation A(x) \lrarrow\ \negation \forall x A(x)$,
		\item[強 De Morgan の法則] $\forall x \negation A(x) \lrarrow\ \negation \exists x A(x)$,
	\end{description}
	と呼ぶことにする．
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[量化記号に対する弱 De Morgan の法則(1)]
		\label{logicalthm:weak_De_Morgan_law_for_quantifiers_1}
			$A$を$\mathcal{L}$の式とし，$x$を$A$に自由に現れる変項とし，
			また$A$に自由に現れる変項は$x$のみであるとする．このとき
			\begin{align}
				\vdash \exists x \negation A(x) \rarrow\ \negation \forall x A(x).
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{sketch}
		必要に応じて$A$を$\lang{\varepsilon}$の式に書き換えたものを$\hat{A}$とする．
		存在記号の論理的公理より
		\begin{align}
			\exists x \negation A(x) \vdash\ \negation A(\varepsilon x \negation \hat{A}(x))
			\label{fom:weak_De_Morgan_law_for_quantifiers_1_1}
		\end{align}
		となる．また全称記号の論理的公理より
		\begin{align}
			\vdash \forall x A(x) \rarrow A(\varepsilon x \negation \hat{A}(x))
		\end{align}
		が成り立つので，対偶を取って
		\begin{align}
			\vdash\ \negation A(\varepsilon x \negation \hat{A}(x)) \rarrow\ \negation \forall x A(x)
			\label{fom:weak_De_Morgan_law_for_quantifiers_1_2}
		\end{align}
		となる(論理的定理\ref{logicalthm:introduction_of_contraposition})．
		(\refeq{fom:weak_De_Morgan_law_for_quantifiers_1_1})と
		(\refeq{fom:weak_De_Morgan_law_for_quantifiers_1_2})の三段論法より
		\begin{align}
			\exists x \negation A(x) \vdash\ \negation \forall x A(x)
		\end{align}
		が従い，演繹定理より
		\begin{align}
			\vdash \exists x \negation A(x) \rarrow\ \negation \forall x A(x)
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{sketch}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[量化記号に対する弱 De Morgan の法則(2)]
		\label{logicalthm:weak_De_Morgan_law_for_quantifiers_2}
			$A$を$\mathcal{L}$の式とし，$x$を$A$に自由に現れる変項とし，
			また$A$に自由に現れる変項は$x$のみであるとする．このとき
			\begin{align}
				\vdash\ \negation \forall x A(x) \rarrow \exists x \negation A(x).
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{sketch}
		論理的公理
		\begin{align}
			\negation \forall x A(x) \rarrow \exists x \negation A(x)
		\end{align}
		により得られる．
		\QED
	\end{sketch}
	
	\begin{comment}
		必要に応じて$A$を$\lang{\varepsilon}$の式に書き換えたものを$\hat{A}$とする．
		存在記号の推論公理より
		\begin{align}
			\vdash\ \negation A(\varepsilon x \negation \hat{A}(x)) \rarrow \exists x \negation A(x)
		\end{align}
		が成り立つので，対偶を取って
		\begin{align}
			\vdash\ \negation \exists x \negation A(x) \rarrow\ \negation\negation A(\varepsilon x \negation \hat{A}(x))
		\end{align}
		が従い(論理的定理\ref{logicalthm:introduction_of_contraposition})，演繹定理の逆より
		\begin{align}
			\negation \exists x \negation A(x) \vdash\ \negation\negation A(\varepsilon x \negation \hat{A}(x))
		\end{align}
		となる．そして二重否定の除去より
		\begin{align}
			\negation \exists x \negation A(x) \vdash A(\varepsilon x \negation \hat{A}(x))
		\end{align}
		が成立し，全称の導出(論理的定理\ref{derivation_of_universal_by_epsilon})より
		\begin{align}
			\negation \exists x \negation A(x) \vdash \forall x A(x)
		\end{align}
		が従う．演繹定理より
		\begin{align}
			\vdash\ \negation \exists x \negation A(x) \rarrow \forall x A(x)
		\end{align}
		となり，対偶を取れば
		\begin{align}
			\vdash\ \negation \forall x A(x) \rarrow\ \negation\negation \exists x \negation A(x)
		\end{align}
		となるが，先と同様に二重否定の除去によって
		\begin{align}
			\vdash\ \negation \forall x A(x) \rarrow \exists x \negation A(x)
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{comment}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[量化記号に対する強 De Morgan の法則(1)]
		\label{logicalthm:strong_De_Morgan_law_for_quantifiers_1}
			$A$を$\mathcal{L}$の式とし，$x$を$A$に自由に現れる変項とし，
			また$A$に自由に現れる変項は$x$のみであるとする．このとき
			\begin{align}
				\vdash \forall x \negation A(x) \rarrow\ \negation \exists x A(x).
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{sketch}
		必要に応じて$A$を$\lang{\varepsilon}$の式に書き換えたものを$\hat{A}$とする．
		まず存在記号の論理的公理より
		\begin{align}
			\vdash \exists x A(x) \rarrow A(\varepsilon x \hat{A}(x))
		\end{align}
		が成り立つので，対偶を取って
		\begin{align}
			\vdash\ \negation A(\varepsilon x \hat{A}(x)) 
			\rarrow\ \negation \exists x A(x)
		\end{align}
		が成り立つ(論理的定理\ref{logicalthm:introduction_of_contraposition})．また
		全称記号の論理的公理より
		\begin{align}
			\forall x \negation A(x) \vdash\ \negation A(\varepsilon x \hat{A}(x))
		\end{align}
		が成り立つので，三段論法より
		\begin{align}
			\forall x \negation A(x) \vdash\ \negation \exists x A(x)
		\end{align}
		が従い，演繹定理より
		\begin{align}
			\vdash \forall x \negation A(x) \rarrow\ \negation \exists x A(x)
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{sketch}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[量化記号に対する強 De Morgan の法則(2)]
		\label{logicalthm:strong_De_Morgan_law_for_quantifiers_2}
			$A$を$\mathcal{L}$の式とし，$x$を$A$に自由に現れる変項とし，
			また$A$に自由に現れる変項は$x$のみであるとする．このとき
			\begin{align}
				\vdash\ \negation \exists x A(x) \rarrow \forall x \negation A(x).
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{sketch}
		必要に応じて$A$を$\lang{\varepsilon}$の式に書き換えたものを$\hat{A}$とする．
		まず存在記号の論理的公理より
		\begin{align}
			\vdash A(\varepsilon x \negation \negation \hat{A}(x))
			\rarrow \exists x A(x)
		\end{align}
		が成り立つので，対偶を取って
		\begin{align}
			\vdash\ \negation \exists x A(x) 
			\rarrow\ \negation A(\varepsilon x \negation \negation \hat{A}(x))
		\end{align}
		が成り立ち(論理的定理\ref{logicalthm:introduction_of_contraposition})，
		演繹定理の逆より
		\begin{align}
			\negation \exists x A(x) \vdash\ \negation A(\varepsilon x \negation \negation \hat{A}(x))
		\end{align}
		が従う．また全称の導出(論理的定理\ref{logicalthm:derivation_of_universal_by_epsilon})より
		\begin{align}
			\vdash \negation A(\varepsilon x \negation \negation \hat{A}(x))
			\rarrow \forall x \negation A(x)
		\end{align}
		が成り立つので，三段論法より
		\begin{align}
			\negation \exists x A(x) \vdash \forall x \negation A(x)
		\end{align}
		が従い，演繹定理より
		\begin{align}
			\vdash\ \negation \exists x A(x) \rarrow \forall x \negation A(x)
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{sketch}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[含意の論理和への遺伝性2]
		\label{logicalthm:heredity_of_implication_to_disjunction_2}
			$A,B,C,D$を文とするとき
			\begin{align}
				A \rarrow C,\ B \rarrow D \vdash A \vee B \rarrow C \vee D.
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{sketch}
		三段論法より
		\begin{align}
			A,\ A \rarrow C \vdash C
		\end{align}
		が成り立ち，論理和の導入より
		\begin{align}
			A,\ A \rarrow C \vdash C \vee D
		\end{align}
		が成り立つので，
		\begin{align}
			A \rarrow C \vdash A \rarrow C \vee D
		\end{align}
		が従う．同様に
		\begin{align}
			B \rarrow D \vdash B \rarrow C \vee D
		\end{align}
		も成り立ち，論理和の除去より
		\begin{align}
			A \rarrow C,\ B \rarrow D \vdash A \vee B \rarrow C \vee D
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{sketch}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[含意の論理積への遺伝性2]
		\label{logicalthm:heredity_of_implication_to_conjunction_2}
			$A,B,C,D$を文とするとき，
			\begin{align}
				A \rarrow C,\ B \rarrow D \vdash A \wedge B \rarrow C \wedge D.
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{sketch}
		論理積の除去より
		\begin{align}
			A \wedge B \vdash A
		\end{align}
		が成り立つので，三段論法より
		\begin{align}
			A \wedge B,\ A \rarrow C \vdash C
		\end{align}
		が従う．同様に
		\begin{align}
			A \wedge B,\ B \rarrow D \vdash D
		\end{align}
		も成り立ち，論理積の導入より
		\begin{align}
			A \wedge B,\ A \rarrow C,\ B \rarrow D \vdash C \wedge D
		\end{align}
		が従う．
		\QED
	\end{sketch}
	
	次の定理は，上の二つの定理と仮定が若干異なる．
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[含意の含意への遺伝性2]
		\label{logicalthm:heredity_of_implication_to_implication_2}
			$A,B,C,D$を文とするとき，
			\begin{align}
				C \rarrow A,\ B \rarrow D \vdash (\, A \rarrow B\, ) \rarrow (\, C \rarrow D\, ).
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{sketch}
		三段論法より
		\begin{align}
			C,\ C \rarrow A \vdash A
		\end{align}
		が成り立つので，再び三段論法より
		\begin{align}
			C,\ A \rarrow B,\ C \rarrow A \vdash B
		\end{align}
		が成り立ち，再び三段論法より
		\begin{align}
			C,\ A \rarrow B,\ C \rarrow A,\ B \rarrow D \vdash D
		\end{align}
		が従う．そして演繹定理より
		\begin{align}
			C \rarrow A,\ B \rarrow D \vdash (\, A \rarrow B\, ) \rarrow (\, C \rarrow D\, )
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{sketch}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[束縛された変項を取り替えても同値]
		\label{logicalthm:equivalence_by_replacing_bound_variables}
			$\varphi$を$\lang{\varepsilon}$の文とし，$\forall y \psi$が$\varphi$の部分式として現れたとする．
			また$z$を$\psi$に自由に現れない変項とし，$\psi$の中で$y$への代入について自由であるとする．
			このとき，$\varphi$の上の$\forall y \psi$のその一か所を
			$\forall z \psi(y/z)$で置き換えた文を$\widehat{\varphi}$とすれば
			\begin{align}
				\vdash \varphi \lrarrow \widehat{\varphi}
			\end{align}
			が成り立つ．$\forall x \psi$ではなく$\exists x \psi$であったとしても同じことが成り立つ．
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{sketch}\mbox{}
		\begin{description}
			\item[step1]
				$\varphi$が$\forall y \psi$であるとき，
				\begin{align}
					\zeta \defeq \varepsilon z \negation \psi(y/z)
				\end{align}
				とおけば全称記号の論理的公理より
				\begin{align}
					\forall y \psi \vdash \psi(y/\zeta)
				\end{align}
				が成り立つが，$z$の選び方より$\psi(y/\zeta)$は$\psi(y/z)(z/\zeta)$と同じ式であるから
				\begin{align}
					\forall y \psi \vdash \psi(y/z)(z/\zeta)
				\end{align}
				が成り立つ．そして全称の導出(論理的定理\ref{logicalthm:derivation_of_universal_by_epsilon})より
				\begin{align}
					\forall y \psi \vdash \forall z \psi(y/z)
					\label{fom:equivalence_by_replacing_bound_variables_1}
				\end{align}
				が成り立つ．逆に
				\begin{align}
					\zeta \defeq \varepsilon y \negation \psi
				\end{align}
				とおけば
				\begin{align}
					\forall z \psi(y/z) \vdash \psi(y/z)(z/\zeta)
				\end{align}
				が成り立つが，$\psi(y/z)(z/\zeta)$は$\psi(y/\zeta)$と同じ式であるから
				\begin{align}
					\forall z \psi(y/z) \vdash \psi(y/\zeta)
				\end{align}
				が成り立つ．そして全称の導出(論理的定理\ref{logicalthm:derivation_of_universal_by_epsilon})より
				\begin{align}
					\forall z \psi(y/z) \vdash \forall y \psi
					\label{fom:equivalence_by_replacing_bound_variables_2}
				\end{align}
				が成り立つ．(\refeq{fom:equivalence_by_replacing_bound_variables_1})と
				(\refeq{fom:equivalence_by_replacing_bound_variables_2})と論理積の導入より
				\begin{align}
					\vdash \varphi \lrarrow \widehat{\varphi}
				\end{align}
				が従う．
				
			\item[step2]
				$\forall y \psi$に変項$x$のみが自由に現れているとき，
				任意の主要$\varepsilon$項$\tau$に対して
				\begin{align}
					\vdash (\forall y \psi)(x/\tau) \lrarrow (\forall z \psi(y/z))(x/\tau)
				\end{align}
				が成り立つことを示す．まず$x$は$\forall y \psi$に自由に現れているので$x$と$y$は違う変項である．
				また$x$は$\psi$に自由に現れていて，$z$はこれを束縛しないように選ばれているので，
				$x$と$z$も違う変項である．ゆえに，$(\forall y \psi)(x/\tau)$は
				$\forall y \psi(x/\tau)$と同じ式で，$(\forall z \psi(y/z))(x/\tau)$は
				$\forall z \psi(y/z)(x/\tau)$と同じ式である．
				\begin{align}
					\zeta \defeq \varepsilon z \negation \psi(y/z)(x/\tau)
				\end{align}
				とおけば，全称記号の論理公理より
				\begin{align}
					\forall y \psi(x/\tau) \vdash \psi(x/\tau)(y/\zeta)
				\end{align}
				が成り立つが，$\psi(x/\tau)(y/\zeta)$と$\psi(y/z)(x/\tau)(z/\zeta)$は同じ式なので
				\begin{align}
					\forall y \psi(x/\tau) \vdash \psi(y/z)(x/\tau)(z/\zeta)
				\end{align}
				となり，全称の導出(論理的定理\ref{logicalthm:derivation_of_universal_by_epsilon})より
				\begin{align}
					\forall y \psi(x/\tau) \vdash \forall z \psi(y/z)(x/\tau)
				\end{align}
				が従い，
				\begin{align}
					\vdash (\forall y \psi)(x/\tau) \rarrow (\forall z \psi(y/z))(x/\tau)
					\label{fom:equivalence_by_replacing_bound_variables_3}
				\end{align}
				が得られる．逆に
				\begin{align}
					\zeta \defeq \varepsilon y \negation \psi(x/\tau)
				\end{align}
				とおけば，全称記号の論理公理より
				\begin{align}
					\forall z \psi(y/z)(x/\tau) \vdash \psi(y/z)(x/\tau)(z/\zeta)
				\end{align}
				が成り立つが，$\psi(y/z)(x/\tau)(z/\zeta)$と$\psi(x/\tau)(y/\zeta)$は同じ式なので
				\begin{align}
					\forall z \psi(y/z)(x/\tau) \vdash \psi(x/\tau)(y/\zeta)
				\end{align}
				となり，全称の導出(論理的定理\ref{logicalthm:derivation_of_universal_by_epsilon})より
				\begin{align}
					\forall z \psi(y/z)(x/\tau) \vdash \forall y \psi(x/\tau)
				\end{align}
				が従い，
				\begin{align}
					\vdash (\forall z \psi(y/z))(x/\tau) \rarrow (\forall y \psi)(x/\tau)
					\label{fom:equivalence_by_replacing_bound_variables_4}
				\end{align}
				が得られる．(\refeq{fom:equivalence_by_replacing_bound_variables_3})と
				(\refeq{fom:equivalence_by_replacing_bound_variables_4})と論理積の導入より
				\begin{align}
					\vdash (\forall y \psi)(x/\tau) \lrarrow (\forall z \psi(y/z))(x/\tau)
				\end{align}
				が従う．
				
			\item[step3]
				$\varphi$が$\forall y \psi$ではないとき，
				\begin{itembox}[l]{IH (帰納法の仮定)}
					$\varphi$の任意の真部分式$\chi$に対して，$\forall z \psi(y/z)$で置き換えた
					$\forall y \psi$が$\chi$の部分式として現れている場合，
					$\chi$の上のその$\forall y \psi$を$\forall z \psi(y/z)$で置き換えた式を
					$\widehat{\chi}$と書く．$\chi$にその$\forall y \psi$が現れていない場合は
					$\widehat{\chi}$は$\chi$自身とする．このとき，$\chi$が文ならば
					\begin{align}
						\vdash \chi \lrarrow \widehat{\chi}
					\end{align}
					が成り立つ\footnotemark．また$x$を変項とし，$\chi$に$x$のみが自由に現れるとするとき，
					任意の主要$\varepsilon$項$\tau$に対して
					\begin{align}
						\vdash \chi(x/\tau) \lrarrow \widehat{\chi}(x/\tau)
					\end{align}
					が成り立つ．
				\end{itembox}
				と仮定する．
			
				\footnotetext{
					$\widehat{\chi}$は$\chi$自身であるときは，わざわざ仮定しなくとも
					含意の反射律(論理的定理\ref{logicalthm:reflective_law_of_implication})と
					論理積の導入より$\vdash \chi \lrarrow \widehat{\chi}$が成り立つ．
				}
				
			\begin{description}
				\item[case1] $\varphi$が
					\begin{align}
						\negation \eta
					\end{align}
					なる式のとき，$\widehat{\varphi}$とは
					\begin{align}
						\negation \widehat{\eta}
					\end{align}
					なる式であって，(IH)より
					\begin{align}
						\vdash \eta \lrarrow \widehat{\eta}
					\end{align}
					が成り立つ．論理積の除去より
					\begin{align}
						&\vdash \eta \rarrow \widehat{\eta}, \\
						&\vdash \widehat{\eta} \rarrow \eta
					\end{align}
					が成り立ち，対偶律1 (論理的定理\ref{logicalthm:introduction_of_contraposition})より
					\begin{align}
						&\vdash\ \negation \widehat{\eta} \rarrow\ \negation \eta, \\
						&\vdash\ \negation \eta \rarrow\ \negation \widehat{\eta}
					\end{align}
					が従う．そして論理積の導入より
					\begin{align}
						\vdash \varphi \lrarrow \widehat{\varphi}
					\end{align}
					が得られる．
					
				\item[case2] 
					$\varphi$が
					\begin{align}
						\eta \vee \chi
					\end{align}
					なる式のとき，$\widehat{\varphi}$とは
					\begin{align}
						\vee \widehat{\eta} \widehat{\chi}
					\end{align}
					なる式であって，(IH)より
					\begin{align}
						&\vdash \eta \lrarrow \widehat{\eta}, \\
						&\vdash \chi \lrarrow \widehat{\chi}
					\end{align}
					が成り立つ．ここで論理的定理\ref{logicalthm:heredity_of_implication_to_disjunction_2}より
					\begin{align}
						\eta \lrarrow \widehat{\eta},\ \chi \lrarrow \widehat{\chi} \vdash 
						\eta \vee \chi \lrarrow \widehat{\eta} \vee \widehat{\chi}
					\end{align}
					が成り立つので，三段論法より
					\begin{align}
						\vdash \varphi \lrarrow \widehat{\varphi}
					\end{align}
					が得られる．$\varphi$が
					\begin{align}
						\eta \wedge \chi
					\end{align}
					や
					\begin{align}
						\eta \rarrow \chi
					\end{align}
					なる式のときも同様である．
					
				\item[case3] $\varphi$が
					\begin{align}
						\exists x \eta
					\end{align}
					なる式のとき，$\widehat{\varphi}$とは
					\begin{align}
						\exists x \widehat{\eta}
					\end{align}
					なる式であって，
					\begin{align}
						\tau \defeq \varepsilon x \widehat{\eta}
					\end{align}
					とおけば存在記号の論理的公理より
					\begin{align}
						\exists x \widehat{\eta} \vdash \widehat{\eta}(x/\tau)
					\end{align}
					が成り立つ．(IH)より
					\begin{align}
						\vdash \widehat{\eta}(x/\tau) \rarrow \eta(x/\tau)
					\end{align}
					が成り立つので三段論法より
					\begin{align}
						\exists x \widehat{\eta} \vdash \eta(x/\tau)
					\end{align}
					が従い，存在記号の論理的公理と演繹定理より
					\begin{align}
						\vdash \exists x \widehat{\eta} \rarrow \exists x \eta
					\end{align}
					が得られる．同様に
					\begin{align}
						\vdash \exists x \eta \rarrow \exists x \widehat{\eta}
					\end{align}
					も成り立つので，論理積の導入より
					\begin{align}
						\vdash \varphi \lrarrow \widehat{\varphi}
					\end{align}
					が得られる．
					
				\item[case4] $\varphi$が
					\begin{align}
						\forall x \eta
					\end{align}
					なる式のとき，$\widehat{\varphi}$とは
					\begin{align}
						\forall x \widehat{\eta}
					\end{align}
					なる式であって，
					\begin{align}
						\tau \defeq \varepsilon x \negation \eta
					\end{align}
					とおけば全称記号の論理的公理より
					\begin{align}
						\forall x \widehat{\eta} \vdash \widehat{\eta}(x/\tau)
					\end{align}
					が成り立つ．(IH)より
					\begin{align}
						\vdash \widehat{\eta}(x/\tau) \rarrow \eta(x/\tau)
					\end{align}
					が成り立つので三段論法より
					\begin{align}
						\forall x \widehat{\eta} \vdash \eta(x/\tau)
					\end{align}
					が従い，全称の導出(論理的定理\ref{logicalthm:derivation_of_universal_by_epsilon})と演繹定理より
					\begin{align}
						\vdash \forall x \widehat{\eta} \rarrow \forall x \eta
					\end{align}
					が得られる．同様に
					\begin{align}
						\vdash \forall x \eta \rarrow \forall x \widehat{\eta}
					\end{align}
					も成り立つので，論理積の導入より
					\begin{align}
						\vdash \varphi \lrarrow \widehat{\varphi}
					\end{align}
					が得られる．
					\QED
			\end{description}
		\end{description}
	\end{sketch}