\section{推論}
	この節では「類は集合であるか真類であるかのいずれかには定まる」と
	「集合であり真類でもある類は存在しない」の二つの言明を得ることを主軸に
	基本的な推論法則を導出する．
	
	ここで論理記号の名称を書いておく．
	\begin{itemize}
		\item $\vee$を{\bf 論理和}\index{ろんりわ@論理和}{\bf (logical disjunction)}
			や{\bf 選言}と呼ぶ．
		\item $\wedge$を{\bf 論理積}\index{ろんりせき@論理積}{\bf (logical conjunction)}
			や{\bf 連言}と呼ぶ．
		\item $\rarrow$を{\bf 含意}\index{がんい@含意}{\bf (implication)}と呼ぶ．
		\item $\negation$を{\bf 否定}\index{ひてい@否定}{\bf (negation)}と呼ぶ．
	\end{itemize}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalaxm}[否定と矛盾に関する規則]
		\label{logicalaxm:rules_of_negation_and_contradiction}
			$A$を文とするとき以下が成り立つ:
			\begin{description}
				\item[矛盾の導入] 否定が共に成り立つとき矛盾が起きる:
					\begin{align}
						A,\ \negation A \vdash \bot.
					\end{align}
				\item[否定の導入] 矛盾が導かれるとき否定が成り立つ:
					\begin{align}
						A \rarrow \bot \vdash\ \negation A.
					\end{align}
			\end{description}
		\end{logicalaxm}
	\end{screen}
	
	矛盾の導入規則に演繹規則を適用すれば
	\begin{align}
		\vdash A \rarrow (\, \negation A \rarrow \bot\, )
	\end{align}
	が得られる．証明可能性の定義では推論法則を直接用いることはが許されているので，
	実際の証明の最中にこの規則を``適用する''ときは，上ように推論法則に直したものを使う．
	たとえば公理系$\mathscr{S}$の下で
	\begin{align}
		\mathscr{S} \vdash A
	\end{align}
	と
	\begin{align}
		\mathscr{S} \vdash\ \negation A
	\end{align}
	が導かれたとすれば，矛盾の導入規則から得られた推論法則は
	\begin{align}
		\mathscr{S} \vdash A \rarrow (\, \negation A \rarrow \bot\, )
	\end{align}
	を満たすので，三段論法より
	\begin{align}
		\mathscr{S} \vdash \bot
	\end{align}
	が従う．これを結論だけ見て直感的に
	\begin{prooftree}
		\AxiomC{$\mathscr{S} \vdash A$}
		\AxiomC{$\mathscr{S} \vdash\ \negation A$}
		\BinaryInfC{$\mathscr{S} \vdash \bot$}
	\end{prooftree}
	と書いてみれば，こちらは矛盾の導入規則そのままの形に似ているので，
	あたかも矛盾の導入規則を``直接''適用したように見える．他の推論規則も
	実際の証明で用いる際は推論法則に直したものを用いるのであるが，
	結論だけ見れば
	\begin{prooftree}
		\AxiomC{$\mathscr{S} \vdash A \rarrow \bot$}
		\UnaryInfC{$\mathscr{S} \vdash\ \negation A$}
	\end{prooftree}
	であったり
	\begin{prooftree}
		\AxiomC{$\mathscr{S} \vdash A$}
		\UnaryInfC{$\mathscr{S} \vdash A \vee B$}
	\end{prooftree}
	であったり
	\begin{prooftree}
		\AxiomC{$\mathscr{S} \vdash A(\tau)$}
		\UnaryInfC{$\mathscr{S} \vdash \exists x A(x)$}
	\end{prooftree}
	であったりが``成り立つ''のである．そしてこれらの水平線が入った規則(もどき)は
	他の証明体系では正式な推論規則であったりする．
	どうせすぐに推論法則に直してしまうものを，どうして法則の形で推論の公理として導入するのではなく
	わざわざ推論規則として導入したのかというと，他の証明体系の規則との対応を意識しているのと，
	$\vdash$によって前後に分割してある方が若干見やすいからである．
	
	$\varphi \rarrow \psi$なる式に対して
	\begin{align}
		\negation \psi \rarrow \negation \varphi
	\end{align}
	を$\varphi \rarrow \psi$の{\bf 対偶}\index{たいぐう@対偶}{\bf (contraposition)}と呼ぶ．
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[対偶命題が導かれる]
		\label{logicalthm:introduction_of_contraposition}
			$A$と$B$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash (\, A \rarrow B\, ) 
				\rarrow (\, \negation B \rarrow \negation A\, ).
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		証明可能性の定義より
		\begin{align}
			A,\ \negation B,\ A \rarrow B &\vdash A, \\
			A,\ \negation B,\ A \rarrow B &\vdash A \rarrow B
		\end{align}
		となるので，三段論法より
		\begin{align}
			A,\ \negation B,\ A \rarrow B \vdash B
			\label{fom:introduction_of_contraposition_1}
		\end{align}
		が従う．同じく証明可能性の定義より
		\begin{align}
			A,\ \negation B,\ A \rarrow B \vdash\ \negation B
			\label{fom:introduction_of_contraposition_2}
		\end{align}
		も成り立つ．ところで矛盾の導入規則より
		\begin{align}
			\vdash B \rarrow (\, \negation B \rarrow \bot\, )
		\end{align}
		が成り立つので，証明可能性の定義より
		\begin{align}
			A,\ \negation B,\ A \rarrow B \vdash
			B \rarrow (\, \negation B \rarrow \bot\, )
		\end{align}
		となる．これと(\refeq{fom:introduction_of_contraposition_1})との三段論法より
		\begin{align}
			A,\ \negation B,\ A \rarrow B \vdash\ \negation B \rarrow \bot
		\end{align}
		が従い，これと(\refeq{fom:introduction_of_contraposition_2})との三段論法より
		\begin{align}
			A,\ \negation B,\ A \rarrow B \vdash \bot
		\end{align}
		が従う．演繹規則より
		\begin{align}
			\negation B,\ A \rarrow B \vdash A \rarrow \bot
		\end{align}
		となるが，今度は否定の導入規則より
		\begin{align}
			\negation B,\ A \rarrow B \vdash 
			(\, A \rarrow \bot\, ) \rarrow \negation A
		\end{align}
		が満たされるので，三段論法より
		\begin{align}
			\negation B,\ A \rarrow B \vdash\ \negation A
		\end{align}
		が出る．そして演繹規則より
		\begin{align}
			A \rarrow B \vdash\ \negation B \rarrow \negation A
		\end{align}
		が得られ，再び演繹規則より
		\begin{align}
			\vdash (\, A \rarrow B\, ) \rarrow
			(\, \negation B \rarrow \negation A\, )
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{prf}
	
	式$\varphi$に対して，$\negation$を二つ連結させた式
	\begin{align}
		\negation \negation \varphi
	\end{align}
	を$\varphi$の{\bf 二重否定}\index{にじゅうひてい@二重否定}{\bf (double negation)}と呼ぶ．
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[二重否定の導入]
		\label{logicalthm:introduction_of_double_negation}
			$A$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash A \rarrow \negation \negation A.
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		矛盾の導入規則より
		\begin{align}
			A,\ \negation A \vdash \bot
		\end{align}
		となるので，演繹規則より
		\begin{align}
			A \vdash\ \negation A \rarrow \bot
			\label{fom:introduction_of_double_negation}
		\end{align}
		が従う．また否定の導入規則より
		\begin{align}
			\vdash (\, \negation A \rarrow \bot\, ) \rarrow \negation \negation A
		\end{align}
		が成り立つので，証明可能性の定義より
		\begin{align}
			A \vdash (\, \negation A \rarrow \bot\, ) \rarrow \negation \negation A
		\end{align}
		も成り立ち，(\refeq{fom:introduction_of_double_negation})との三段論法より
		\begin{align}
			A \vdash\ \negation \negation A
		\end{align}
		が従う．そして演繹規則より
		\begin{align}
			\vdash A \rarrow \negation \negation A
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalaxm}[論理積の除去]
		\label{logicalaxm:elimination_of_conjunction}
			$A$と$B$を文とするとき
			\begin{align}
				A &\wedge B \vdash A, \\
				A &\wedge B \vdash B.
			\end{align}
		\end{logicalaxm}
	\end{screen}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[無矛盾律]
		\label{logicalthm:law_of_noncontradiction}
			$A$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash\ \negation (\, A \wedge \negation A\, ).
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		論理積の除去規則より
		\begin{align}
			A \wedge \negation A &\vdash A, \\
			A \wedge \negation A &\vdash\ \negation A
		\end{align}
		が成り立ち，また矛盾の導入規則より
		\begin{align}
			A \wedge \negation A \vdash A \rarrow (\, \negation A \rarrow \bot\, )
		\end{align}
		が成り立つので，三段論法より
		\begin{align}
			A \wedge \negation A \vdash \bot
		\end{align}
		が従う．ゆえに演繹規則より
		\begin{align}
			\vdash (\, A \wedge \negation A\, ) \rarrow \bot
		\end{align}
		となり，否定の導入規則
		\begin{align}
			\vdash (\, (\, A \wedge \negation A\, ) \rarrow \bot\, )
			\rarrow \negation (\, A \wedge \negation A\, )
		\end{align}
		との三段論法より
		\begin{align}
			\vdash\ \negation (\, A \wedge \negation A\, )
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{prf}
	
	ここで新しい論理記号$\lrarrow$を定めるが，そのときに$\defarrow$なる記号を用いる．
	これは{\bf 定義記号}\index{ていぎきごう@定義記号}と呼ばれ，
	\begin{align}
		P \defarrow \varphi
	\end{align}
	と書けば「式$\varphi$を記号$P$で置き換えて良い」という意味で略記法を導入できる．
	
	\begin{screen}
		\begin{dfn}[同値記号]
			$A$と$B$を$\mathcal{L}$の式とするとき，
			\begin{align}
				A \lrarrow B  \defarrow
				(\, A \rarrow B\, ) \wedge (\, B \rarrow A\, )
			\end{align}
			により$\lrarrow$を定め，式`$A \lrarrow B$'を
			「$A$と$B$は{\bf 同値である}\index{どうち@同値}{\bf (equivalent)}」と読む．
		\end{dfn}
	\end{screen}
	
	以降で{\bf De Morgan の法則}\index{De Morgan の法則}{\bf (De Morgan's laws)}
	\begin{align}
		&\vdash\ \negation (\, \varphi \vee \psi\, ) \lrarrow\ \negation \varphi
		\wedge \negation \psi, \\
		&\vdash\ \negation (\, \varphi \wedge \psi\, ) \lrarrow\ \negation \varphi
		\vee \negation \psi
	\end{align}
	を順番に示していくが，区別するために前者を{\bf 弱 De Morgan の法則}と呼び，
	後者を{\bf 強 De Morgan の法則}と呼ぶ．
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalaxm}[場合分け規則]
		\label{logicalaxm:elimination_of_disjunction}
			$A$と$B$と$C$を文とするとき
			\begin{align}
				A \rarrow C,\ B \rarrow C \vdash A \vee B \rarrow C.
			\end{align}
		\end{logicalaxm}
	\end{screen}
	
	場合分け規則とは{\bf 論理和の除去}とも呼ばれる．また場合分け規則に演繹規則を二回適用すれば
	\begin{align}
		\vdash (\, A \rarrow C\, ) 
		\rarrow (\, (\, B \rarrow C\, ) \rarrow (\, A \vee B \rarrow C\, )\, )
	\end{align}
	なる推論法則が得られる．場合分け規則を実際に用いる際には主にこちらの推論法則を使う．
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[弱 De Morgan の法則(1)]
		\label{logicalthm:weak_De_Morgan_law_1}
			$A$と$B$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash\ \negation A \wedge \negation B
				\rarrow\ \negation (\, A \vee B\, ).
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		論理積の除去規則より
		\begin{align}
			\negation A \wedge \negation B \vdash\ \negation A
			\label{fom:weak_De_Morgan_law_1_1}
		\end{align}
		となり，また矛盾の導入規則より
		\begin{align}
			\vdash\ \negation A \rarrow (\, A \rarrow \bot\, )
		\end{align}
		が成り立つので
		\begin{align}
			\negation A \wedge \negation B 
			\vdash\ \negation A \rarrow (\, A \rarrow \bot\, )
		\end{align}
		も成り立ち，(\refeq{fom:weak_De_Morgan_law_1_1})との三段論法より
		\begin{align}
			\negation A \wedge \negation B &\vdash A \rarrow \bot
			\label{fom:weak_De_Morgan_law_1_2}
		\end{align}
		が従う．同様に
		\begin{align}
			\negation A \wedge \negation B \vdash B \rarrow \bot
			\label{fom:weak_De_Morgan_law_1_3}
		\end{align}
		も得られる．ところで場合分け規則より
		\begin{align}
			\vdash (\, A \rarrow \bot\, ) \rarrow (\, (\, B \rarrow \bot\, )
			\rarrow (\, A \vee B \rarrow \bot\, )\, )
		\end{align}
		が成り立つので，(\refeq{fom:weak_De_Morgan_law_1_2})と
		(\refeq{fom:weak_De_Morgan_law_1_3})との三段論法より
		\begin{align}
			\negation A \wedge \negation B &\vdash (\, A \rarrow \bot\, ) 
			\rarrow (\, (\, B \rarrow \bot\, ) 
			\rarrow (\, A \vee B \rarrow \bot\, )\, ), \\
			\negation A \wedge \negation B &\vdash (\, B \rarrow \bot\, ) 
			\rarrow (\, A \vee B \rarrow \bot\, ), \\
			\negation A \wedge \negation B &\vdash A \vee B \rarrow \bot
		\end{align}
		となり，否定の導入規則から得られる推論法則
		\begin{align}
			\vdash (\, A \vee B \rarrow \bot\, ) \rarrow\ \negation (\, A \vee B\, )
		\end{align}
		との三段論法より
		\begin{align}
			\negation A \wedge \negation B \vdash\ \negation (\, A \vee B\, ) 
		\end{align}
		が得られる．そして演繹規則より
		\begin{align}
			\vdash\ \negation A \wedge \negation B
				\rarrow\ \negation (\, A \vee B\, )
		\end{align}
		が出る．
		\QED
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalaxm}[論理和の導入]
		\label{logicalaxm:introduction_of_disjunction}
			$A$と$B$を文とするとき
			\begin{align}
				A &\vdash A \vee B, \\
				B &\vdash A \vee B.
			\end{align}
		\end{logicalaxm}
	\end{screen}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[論理和の可換律]
		\label{logicalthm:commutative_law_of_disjunction}
			$A,B$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash A \vee B \rarrow B \vee A.
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		論理和の導入規則と演繹規則により
		\begin{align}
			\vdash A \rarrow B \vee A
			\label{fom:logicalthm_commutative_law_of_disjunction_1}
		\end{align}
		と
		\begin{align}
			\vdash B \rarrow B \vee A
			\label{fom:logicalthm_commutative_law_of_disjunction_2}
		\end{align}
		が成り立つ．また場合分け規則より
		\begin{align}
			\vdash (\, A \rarrow B \vee A\, ) \rarrow (\, (\, B \rarrow B \vee A\, ) 
			\rarrow (\, A \vee B \rarrow B \vee A\, )\, )
		\end{align}
		が成り立つので，(\refeq{fom:logicalthm_commutative_law_of_disjunction_1})と
		三段論法より
		\begin{align}
			\vdash (\, B \rarrow B \vee A\, ) 
			\rarrow (\, A \vee B \rarrow B \vee A\, )
		\end{align}
		となり，(\refeq{fom:logicalthm_commutative_law_of_disjunction_2})と
		三段論法より
		\begin{align}
			\vdash A \vee B \rarrow B \vee A
		\end{align}
		となる．
		\QED
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalaxm}[論理積の導入]
		\label{logicalaxm:introduction_of_conjunction}
			$A$と$B$を文とするとき
			\begin{align}
				A,\ B \vdash A \wedge B.
			\end{align}
		\end{logicalaxm}
	\end{screen}
	
	論理積の導入に演繹規則を適用すれば
	\begin{align}
		A,B &\vdash A \wedge B, \\
		A &\vdash B \rarrow A \wedge B, \\
		&\vdash A \rarrow (\, B \rarrow A \wedge B\, )
	\end{align}
	となる．これで
	\begin{align}
		\vdash A \rarrow (\, B \rarrow A \wedge B\, )
	\end{align}
	なる推論法則が得られた．
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[弱 De Morgan の法則(2)]
		\label{logicalthm:weak_De_Morgan_law_2}
			$A$と$B$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash\ \negation (\, A \vee B\, ) 
				\rarrow\ \negation A \wedge \negation B.
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		論理和の導入規則より
		\begin{align}
			\vdash A \rarrow A \vee B
		\end{align}
		が成り立つが，対偶を取れば
		\begin{align}
			\vdash\ \negation (\, A \vee B\, ) \rarrow\ \negation A
			\label{fom:weak_De_Morgan_law_2_1}
		\end{align}
		となる(推論法則\ref{logicalthm:introduction_of_contraposition})．
		同じく論理和の導入規則より
		\begin{align}
			\vdash B \rarrow A \vee B
		\end{align}
		が成り立つので
		\begin{align}
			\vdash\ \negation (\, A \vee B\, ) \rarrow\ \negation B
			\label{fom:weak_De_Morgan_law_2_2}
		\end{align}
		も得られる．ここで(\refeq{fom:weak_De_Morgan_law_2_1})と
		(\refeq{fom:weak_De_Morgan_law_2_2})と演繹法則の逆より
		\begin{align}
			\negation (\, A \vee B\, ) &\vdash\ \negation A, 
			\label{fom:weak_De_Morgan_law_2_3} \\
			\negation (\, A \vee B\, ) &\vdash\ \negation B
			\label{fom:weak_De_Morgan_law_2_4}
		\end{align}
		が従う．ところで論理積の導入規則より
		\begin{align}
			\vdash\ \negation A \rarrow (\, \negation B \rarrow\
			\negation A \wedge \negation B\, )
		\end{align}
		が成り立つので，(\refeq{fom:weak_De_Morgan_law_2_3})と
		(\refeq{fom:weak_De_Morgan_law_2_4})との三段論法より
		\begin{align}
			\negation (\, A \vee B\, ) &\vdash\ \negation A \rarrow 
				(\, \negation B \rarrow\ \negation A \wedge \negation B\, ), \\
			\negation (\, A \vee B\, ) &\vdash\ 
				\negation B \rarrow\ \negation A \wedge \negation B, \\
			\negation (\, A \vee B\, ) &\vdash\ \negation A \wedge \negation B
		\end{align}
		が従い，演繹規則より
		\begin{align}
			\vdash\ \negation (\, A \vee B\, ) 
			\rarrow\ \negation A \wedge \negation B
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[論理積の可換律]
		\label{logicalthm:commutative_law_of_conjunction}
			$A,B$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash A \wedge B \rarrow B \wedge A.
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		論理積の除去と演繹規則より
		\begin{align}
			A \wedge B \vdash A
			\label{fom:logicalthm_commutative_law_of_conjunction_1}
		\end{align}
		と
		\begin{align}
			A \wedge B \vdash B
			\label{fom:logicalthm_commutative_law_of_conjunction_2}
		\end{align}
		が成り立つ．また論理積の導入により
		\begin{align}
			\vdash B \rarrow (\, A \rarrow B \wedge A\, )
		\end{align}
		となるので
		\begin{align}
			A \wedge B \vdash B \rarrow (\, A \rarrow B \wedge A\, )
		\end{align}
		も成り立ち，(\refeq{fom:logicalthm_commutative_law_of_conjunction_2})との三段論法より
		\begin{align}
			A \wedge B \vdash A \rarrow B \wedge A
		\end{align}
		となり，(\refeq{fom:logicalthm_commutative_law_of_conjunction_1})との三段論法より
		\begin{align}
			A \wedge B \vdash B \wedge A
		\end{align}
		となり，演繹規則より
		\begin{align}
			\vdash A \wedge B \rarrow B \wedge A
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalaxm}[二重否定の除去]
		\label{logicalaxm:elimination_of_double_negation}
			$A$を文とするとき以下が成り立つ:
			\begin{align}
				\negation \negation A \vdash A.
			\end{align}
		\end{logicalaxm}
	\end{screen}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[対偶論法の原理]
		\label{logicalthm:proof_by_contraposition}
			$A$と$B$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash (\, \negation B \rarrow\ \negation A\, )
				\rarrow (\, A \rarrow B\, ).
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		二重否定の導入(推論法則\ref{logicalthm:introduction_of_double_negation})より
		\begin{align}
			\negation B \rarrow\ \negation A \vdash 
			A \rarrow\ \negation \negation A
		\end{align}
		が成り立つので，演繹法則の逆より
		\begin{align}
			A,\ \negation B \rarrow\ \negation A \vdash\ \negation \negation A
		\end{align}
		となる．また$\negation B \rarrow\ \negation A$の対偶を取れば
		\begin{align}
			A,\ \negation B \rarrow\ \negation A \vdash\ 
			\negation \negation A \rarrow\ \negation \negation B
		\end{align}
		が成り立つので(定理\ref{logicalthm:introduction_of_contraposition})，
		三段論法より
		\begin{align}
			A,\ \negation B \rarrow\ \negation A \vdash\ \negation \negation B
		\end{align}
		となる．ここで二重否定の除去より
		\begin{align}
			A,\ \negation B \rarrow\ \negation A \vdash\ 
			\negation \negation B \rarrow B
		\end{align}
		となるので，三段論法より
		\begin{align}
			A,\ \negation B \rarrow\ \negation A \vdash B
		\end{align}
		が従い，演繹規則より
		\begin{align}
			\negation B \rarrow\ \negation A &\vdash A \rarrow B, \\
			&\vdash (\, \negation B \rarrow\ \negation A\, ) 
			\rarrow (\, A \rarrow B\, )
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[背理法の原理]
		\label{logicalthm:proof_by_contradiction}
			$A$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash (\, \negation A \rarrow \bot\, ) \rarrow A.
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		否定の導入規則より
		\begin{align}
			\negation A \rarrow \bot \vdash\ \negation \negation A
		\end{align}
		が成り立ち，二重否定の法則より
		\begin{align}
			\negation A \rarrow \bot \vdash\ \negation \negation A \rarrow A
		\end{align}
		が成り立つので，三段論法より
		\begin{align}
			\negation A \rarrow \bot \vdash A
		\end{align}
		となる．そして演繹規則より
		\begin{align}
			\vdash (\, \negation A \rarrow \bot\, ) \rarrow A
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{prf}
	
	次の推論法則は{\bf 爆発律}\index{ばくはつりつ@爆発律}{\bf (principle of explosion)}
	と呼ばれるもので，矛盾からはあらゆる式が導かれることを述べている．
	また爆発律によってなぜ$\bot$が「矛盾」と呼ばれるのかが明確になる．
	実際，公理系$\mathscr{S}$からひとたび$\bot$が導かれれば，爆発律との三段論法によって
	どんな式でも$\mathscr{S}$の定理となってしまう．この場合$\mathscr{S}$においては
	$A$とその否定$\negation A$など食い違う結論が共に定理となってしまい，
	この意味での``矛盾''を引き起こすのである．
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[爆発律]
		\label{logicalthm:principle_of_explosion}
			$A$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash \bot \rarrow A.
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		含意の導入(推論法則\ref{logicalthm:introduction_of_implication})より
		\begin{align}
			\vdash \bot \rarrow (\, \negation A \rarrow \bot\, )
		\end{align}
		が成り立つので，演繹法則の逆より
		\begin{align}
			\bot \vdash\ \negation A \rarrow \bot
		\end{align}
		となる．また背理法の原理(推論法則\ref{logicalthm:proof_by_contradiction})より
		\begin{align}
			\bot \vdash (\, \negation A \rarrow \bot\, ) \rarrow A
		\end{align}
		が成り立つので，三段論法より
		\begin{align}
			\bot \vdash A
		\end{align}
		が従い，演繹規則より
		\begin{align}
			\vdash \bot \rarrow A
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[否定の論理和は含意で書ける]
		\label{logicalthm:disjunction_of_negation_rewritable_by_implication}
			$A$と$B$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash\ \negation A \vee B \rarrow (\, A \rarrow B\, ).
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		矛盾の導入規則より
		\begin{align}
			A,\ \negation A \vdash \bot
		\end{align}
		が成り立ち，爆発律(推論法則\ref{logicalthm:principle_of_explosion})より
		\begin{align}
			A,\ \negation A \vdash \bot \rarrow B
		\end{align}
		が成り立つので，三段論法より
		\begin{align}
			A,\ \negation A \vdash B
		\end{align}
		が従い，演繹規則より
		\begin{align}
			\vdash\ \negation A \rarrow (\, A \rarrow B\, )
			\label{fom:disjunction_of_negation_rewritable_by_implication_1}
		\end{align}
		が得られる．また含意の導入(推論法則\ref{logicalthm:introduction_of_implication})より
		\begin{align}
			\vdash B \rarrow (\, A \rarrow B\, )
			\label{fom:disjunction_of_negation_rewritable_by_implication_2}
		\end{align}
		も得られる．ところで場合分け規則より
		\begin{align}
			\vdash (\, \negation A \rarrow (\, A \rarrow B\, )\, )
			\rarrow (\, (\, B \rarrow (\, A \rarrow B\, )\, )
			\rarrow (\, \negation A \vee B \rarrow (\, A \rarrow B\, )\, )\, )
		\end{align}
		が成り立つので，(\refeq{fom:disjunction_of_negation_rewritable_by_implication_1})
		との三段論法より
		\begin{align}
			\vdash (\, B \rarrow (\, A \rarrow B\, )\, )
			\rarrow (\, \negation A \vee B \rarrow (\, A \rarrow B\, )\, )
		\end{align}
		となり，(\refeq{fom:disjunction_of_negation_rewritable_by_implication_2})
		との三段論法より
		\begin{align}
			\vdash\ \negation A \vee B \rarrow (\, A \rarrow B\, )
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalaxm}[量化記号に関する規則]\label{logicalaxm:rules_of_quantifiers}
			$A$を$\mathcal{L}$の式とし，$x$を$A$に自由に現れる変項とし，
			$A$に自由に現れる項が$x$のみであるとする．
			また$\tau$を任意の$\varepsilon$項とする．このとき以下を推論規則とする．
			\begin{align}
				A(\tau) &\vdash \exists x A(x), \\
				\exists x A(x) &\vdash A(\varepsilon x A(x)), \\
				\forall x A(x) &\vdash A(\tau), \\
				A(\varepsilon x \negation A(x)) &\vdash \forall x A(x).
			\end{align}
		\end{logicalaxm}
	\end{screen}
	
	どれでも一つ，$A$を成り立たせるような$\varepsilon$項$\tau$が取れれば
	$\exists x A(x)$が成り立つのだし，逆に$\exists x A(x)$が成り立つならば
	$\varepsilon x A(x)$なる$\epsilon$項が$A$を満たすのであるから，
	$\exists x A(x)$が成り立つということと$A$を満たす$\varepsilon$項が取れるということは
	同じ意味になる．
	
	$\forall x A(x)$が成り立つならばいかなる$\varepsilon$項も$A$を満たすし，
	逆にいかなる$\varepsilon$項も$A$を満たすならば，特に$\varepsilon x \negation A(x)$
	なる$\varepsilon$項も$A$を満たすのだから，$\forall x A(x)$が成立する．
	つまり，$\forall x A(x)$が成り立つということと，任意の$\varepsilon$項が$A$を満たすということは
	同じ意味になる．
	
	後述することであるが，$\varepsilon$項はどれも集合であって，また集合である類は
	いずれかの$\varepsilon$項と等しい．ゆえに，量化子の亘る範囲は集合に制限されるのである．
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[量化記号の性質(イ)]\label{logicalthm:properties_of_quantifiers}
			$A,B$を$\mathcal{L}'$の式とし，$x$を$A,B$に現れる文字とし，$x$のみが$A,B$で量化されていないとする．
			$\mathcal{L}$の任意の対象$\tau$に対して
			\begin{align}
				A(\tau) \lrarrow B(\tau)
			\end{align}
			が成り立っているとき，
			\begin{align}
				\exists x A(x) \lrarrow \exists x B(x)
			\end{align}
			および
			\begin{align}
				\forall x A(x) \lrarrow \forall x B(x)
			\end{align}
			が成り立つ．
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		いま，$\mathcal{L}$の任意の対象$\tau$に対して
		\begin{align}
			A(\tau) \lrarrow B(\tau)
			\label{logicalthm:properties_of_quantifiers_1}
		\end{align}
		が成り立っているとする．
		ここで
		\begin{align}
			\exists x A(x)
		\end{align}
		が成り立っていると仮定すると，
		\begin{align}
			\tau \defeq \varepsilon x A(x)
		\end{align}
		とおけば存在記号に関する規則より
		\begin{align}
			A(\tau)
		\end{align}
		が成立し，(\refeq{logicalthm:properties_of_quantifiers_1})と併せて
		\begin{align}
			B(\tau)
		\end{align}
		が成立する．再び存在記号に関する規則より
		\begin{align}
			\exists x B(x)
		\end{align}
		が成り立つので，演繹法則から
		\begin{align}
			\exists x A(x) \rarrow \exists x B(x)
		\end{align}
		が得られる．$A$と$B$の立場を入れ替えれば
		\begin{align}
			\exists x B(x) \rarrow \exists x A(x)
		\end{align}
		も得られる．今度は
		\begin{align}
			\forall x A(x)
		\end{align}
		が成り立っていると仮定すると，
		推論法則\ref{logicalthm:fundamental_law_of_universal_quantifier}より
		$\mathcal{L}$の任意の対象$\tau$に対して
		\begin{align}
			A(\tau)
		\end{align}
		が成立し，(\refeq{logicalthm:properties_of_quantifiers_1})と併せて
		\begin{align}
			B(\tau)
		\end{align}
		が成立する．$\tau$の任意性と推論法則\ref{logicalthm:fundamental_law_of_universal_quantifier}より
		\begin{align}
			\forall x B(x)
		\end{align}
		が成り立つので，演繹法則から
		\begin{align}
			\forall x A(x) \rarrow \forall x B(x)
		\end{align}
		が得られる．$A$と$B$の立場を入れ替えれば
		\begin{align}
			\forall x B(x) \rarrow \forall x A(x)
		\end{align}
		も得られる．
		\QED
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[量化記号に対する De Morgan の法則]\label{logicalthm:De_Morgan_law_for_quantifiers}
			$A$を$\mathcal{L}'$の式とし，$x$を$A$に現れる文字とし，$x$のみが$A$で量化されていないとする．このとき
			\begin{align}
				\exists x \negation A(x) \lrarrow \negation \forall x A(x)
			\end{align}
			および
			\begin{align}
				\forall x \negation A(x) \lrarrow \negation \exists x A(x)
			\end{align}
			が成り立つ．
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{sketch}
		推論規則\ref{logicalaxm:rules_of_quantifiers}より
		\begin{align}
			\exists x \negation A(x) \lrarrow 
			\negation A(\varepsilon x \negation A(x))
		\end{align}
		は定理である．他方で推論規則\ref{logicalaxm:rules_of_quantifiers}より
		\begin{align}
			A(\varepsilon x \negation A(x)) \lrarrow \forall x A(x) 
		\end{align}
		もまた定理であり，この対偶を取れば
		\begin{align}
			\negation A(\varepsilon x \negation A(x)) \lrarrow 
			\negation \forall x A(x)
		\end{align}
		が成り立つ．ゆえに
		\begin{align}
			\exists x \negation A(x) \lrarrow \negation \forall x A(x)
		\end{align}
		が従う．$A$を$\negation A$に置き換えれば
		\begin{align}
			\forall x \negation A(x) \lrarrow 
			\negation \exists x \negation \negation A(x)
		\end{align}
		が成り立ち，また$\mathcal{L}$の任意の対象$\tau$に対して
		\begin{align}
			A(\tau) \lrarrow \negation \negation A(\tau)
		\end{align}
		が成り立つので，推論法則\ref{logicalthm:properties_of_quantifiers}より
		\begin{align}
			\exists x \negation \negation A(x)
			\lrarrow \exists x A(x)
		\end{align}
		も成り立つ．ゆえに
		\begin{align}
			\forall x \negation A(x) \lrarrow 
			\negation \exists x A(x)
		\end{align}
		が従う．
		\QED
	\end{sketch}

\section{その他の推論規則}
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[含意の推移律]
		\label{logicalthm:transitive_law_of_implication}
			$A,B,C$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash (A \rarrow B) \rarrow ((B \rarrow C) \rarrow (A \rarrow C)).
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ B \rarrow C,\ A &\vdash A, \\
			A \rarrow B,\ B \rarrow C,\ A &\vdash A \rarrow B, \\
		\end{align}
		と三段論法より
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ B \rarrow C,\ A \vdash B
		\end{align}
		となる．これと
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ B \rarrow C,\ A \vdash B \rarrow C
		\end{align}
		と三段論法より
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ B \rarrow C,\ A \vdash C
		\end{align}
		となる．これに演繹規則を三回適用すれば
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ B \rarrow C &\vdash A \rarrow C, \\
			A \rarrow B &\vdash (B \rarrow C) \rarrow (A \rarrow C), \\
			&\vdash (A \rarrow B) \rarrow ((B \rarrow C) \rarrow (A \rarrow C))
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[二式が同時に導かれるならその論理積が導かれる]
		\label{logicalthm:conjunction_of_consequences}
			$A,B,C$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash (A \rarrow B) \rarrow ((A \rarrow C) 
				\rarrow (A \rarrow B \wedge C)).
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ A \rarrow C,\ A &\vdash A, \\
			A \rarrow B,\ A \rarrow C,\ A &\vdash A \rarrow B
		\end{align}
		と三段論法より
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ A \rarrow C,\ A \vdash B
			\label{fom:logicalthm_conjunction_of_consequences_1}
		\end{align}
		が得られ，同様に
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ A \rarrow C,\ A &\vdash A, \\
			A \rarrow B,\ A \rarrow C,\ A &\vdash A \rarrow C
		\end{align}
		と三段論法より
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ A \rarrow C,\ A \vdash C
			\label{fom:logicalthm_conjunction_of_consequences_2}
		\end{align}
		が得られる．ここで論理積の導入より
		\begin{align}
			\vdash B \rarrow (C \rarrow B \wedge C)
		\end{align}
		が成り立つので
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ A \rarrow C,\ A \vdash B \rarrow (C \rarrow B \wedge C)
		\end{align}
		も成り立つ．これと(\refeq{fom:logicalthm_conjunction_of_consequences_1})との
		三段論法より
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ A \rarrow C,\ A \vdash C \rarrow B \wedge C
		\end{align}
		となり，(\refeq{fom:logicalthm_conjunction_of_consequences_2})との三段論法より
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ A \rarrow C,\ A \vdash B \wedge C
		\end{align}
		となる．あとは演繹規則を三回適用すれば
		\begin{align}
			A \rarrow B,\ A \rarrow C &\vdash A \rarrow B \wedge C, \\
			A \rarrow B &\vdash (A \rarrow C) \rarrow (A \rarrow B \wedge C), \\
			&\vdash (A \rarrow B) \rarrow ((A \rarrow C) \rarrow (A \rarrow B \wedge C))
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[含意は遺伝する]\label{logicalthm:rule_of_inference_1}
			$A,B,C$を$\mathcal{L}'$の閉式とするとき以下が成り立つ:
			\begin{description}
				\item[(a)] $(A \rarrow B) \rarrow ( (A \vee C) \rarrow (B \vee C) )$.
				
				\item[(b)] $(A \rarrow B) \rarrow ( (A \wedge C) \rarrow (B \wedge C) )$.
				
				\item[(c)] $(A \rarrow B) \rarrow ( (B \rarrow C) \rarrow (A \rarrow C) )$.
				
				\item[(c)] $(A \rarrow B) \rarrow ( (C \rarrow A) \rarrow (C \rarrow B) )$.
			\end{description}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}\mbox{}
		\begin{description}
			\item[(a)]
				いま$A \rarrow B$が成り立っていると仮定する．
				論理和の導入により
				\begin{align}
					C \rarrow (B \vee C)
				\end{align}
				は定理であるから，含意の推移律より
				\begin{align}
					A \rarrow (B \vee C)
				\end{align}
				が従い，場合分け法則より
				\begin{align}
					(A \vee C) \rarrow (B \vee C)
				\end{align}
				が成立する．ここに演繹法則を適用して
				\begin{align}
					(A \rarrow B) \rarrow 
					( (A \vee C) \rarrow (B \vee C) )
				\end{align}
				が得られる．
				
			\item[(b)]
				いま$A \rarrow B$が成り立っていると仮定する．論理積の除去より
				\begin{align}
					(A \wedge C) \rarrow A
				\end{align}
				は定理であるから，含意の推移律より
				\begin{align}
					(A \wedge C) \rarrow B
				\end{align}
				が従い，他方で論理積の除去より
				\begin{align}
					(A \wedge C) \rarrow C
				\end{align}
				も満たされる．そして推論法則\ref{logicalthm:conjunction_of_consequences}から
				\begin{align}
					(A \wedge C) \rarrow (B \wedge C)
				\end{align}
				が成り立ち，演繹法則より
				\begin{align}
					(A \rarrow B) \rarrow ((A \wedge C) \rarrow (B \wedge C))
				\end{align}
				が得られる．
				
			\item[(c)]
				いま$A \rarrow B$，$B \rarrow C$および
				$A$が成り立っていると仮定する．このとき三段論法より$B$が成り立つので再び三段論法より
				$C$が成立する．ゆえに演繹法則より$A \rarrow B$と$B \rarrow C$が
				成り立っている下で
				\begin{align}
					A \rarrow C
				\end{align}
				が成立し，演繹法則を更に順次適用すれば
				\begin{align}
					(A \rarrow B) \rarrow ( (B \rarrow C) \rarrow (A \rarrow C) )
				\end{align}
				が得られる．
				
			\item[(d)]
				いま$A \rarrow B$，$C \rarrow A$および
				$C$が成り立っていると仮定する．このとき三段論法より$A$が成り立つので再び三段論法より$B$が成立し，
				ここに演繹法則を適用すれば，$A \rarrow B$と$C \rarrow A$が成立している下で
				\begin{align}
					C \rarrow B
				\end{align}
				が成立する．演繹法則を更に順次適用すれば
				\begin{align}
					(A \rarrow B) \rarrow ( (C \rarrow A) \rarrow (C \rarrow B) )
				\end{align}
				が得られる．
				\QED
		\end{description}
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[同値記号の対称律]
		\label{logicalthm:symmetry_of_equivalence_arrows}
			$A,B$を$\mathcal{L}$の文とするとき
			\begin{align}
				\vdash (A \lrarrow B) \rarrow (B \lrarrow A).
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		$\wedge$の除去(推論規則\ref{logicalaxm:elimination_of_conjunction})より
		\begin{align}
			A \lrarrow B &\vdash A \rarrow B, \\
			A \lrarrow B &\vdash B \rarrow A
		\end{align}
		となる．他方で論理積の導入(推論規則\ref{logicalaxm:introduction_of_conjunction})より
		\begin{align}
			\vdash (B \rarrow A) \rarrow ((A \rarrow B) \rarrow 
			(B \rarrow A) \wedge (A \rarrow B))
		\end{align}
		が成り立つので，三段論法を二回適用すれば
		\begin{align}
			A \lrarrow B \vdash (B \rarrow A) \wedge (A \rarrow B)
		\end{align}
		となる．つまり
		\begin{align}
			A \lrarrow B \vdash B \lrarrow A
		\end{align}
		が得られた．
		\QED
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[同値記号の遺伝性質]\label{logicalthm:hereditary_of_equivalence}
			$A,B,C$を$\mathcal{L}'$の閉式とするとき以下の式が成り立つ:
			\begin{description}
				\item[(a)] $(A \lrarrow B) \rarrow ((A \vee C) \lrarrow (B \vee C))$.
				\item[(b)] $(A \lrarrow B) \rarrow ((A \wedge C) \lrarrow (B \wedge C))$.
				\item[(c)] $(A \lrarrow B) \rarrow ((B \rarrow C) \lrarrow (A \rarrow C))$.
				
				\item[(d)] $(A \lrarrow B) \rarrow ((C \rarrow A) \lrarrow (C \rarrow B))$.
			\end{description}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		まず(a)を示す．いま$A \lrarrow B$が成り立っていると仮定する．このとき$A \rarrow B$と
		$B \rarrow A$が共に成立し，他方で含意の遺伝性質より
		\begin{align}
			&(A \rarrow B) \rarrow ((A \vee C) \rarrow (B \vee C)), \\
			&(B \rarrow A) \rarrow ((B \vee C) \rarrow (A \vee C))
		\end{align}
		が成立するから三段論法より$(A \vee C) \rarrow (B \vee C)$と
		$(B \vee C) \rarrow (A \vee C)$が共に成立する．ここに$\wedge$の導入を適用すれば
		\begin{align}
			(A \vee C) \lrarrow (B \vee C)
		\end{align}
		が成立し，演繹法則を適用すれば
		\begin{align}
			(A \lrarrow B) \rarrow ((A \vee C) \lrarrow (B \vee C))
		\end{align}
		が得られる．(b)(c)(d)も含意の遺伝性を適用すれば得られる．
		\QED
	\end{prf}
	
	文$A$が$\mathscr{S} \vdash\ \negation A$を満たすとき，
	$A$は公理系$\mathscr{S}$において{\bf 偽である}\index{ぎ@偽}{\bf (false)}という．
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[偽な式は矛盾を導く]\label{logicalthm:false_and_negation_are_equivalent}
			$A$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash\ \negation A \rarrow (A \rarrow \bot).
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		矛盾の規則より
		\begin{align}
			A,\negation A \vdash \bot
		\end{align}
		である．演繹法則より
		\begin{align}
			\negation A \vdash A \rarrow \bot
		\end{align}
		が成り立ち，再び演繹法則より
		\begin{align}
			\vdash\ \negation A \rarrow (A \rarrow \bot)
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{prf}
	
	$A,B \vdash C$と$A \wedge B \vdash C$は同値である．$A,B \vdash C$が成り立っているとすると，
	$\vdash A \rarrow (B \rarrow C)$が成り立つ．
	$A \wedge B \vdash A$と三段論法より
	$A \wedge B \vdash B \rarrow C$が成り立ち，
	$A \wedge B \vdash B$と三段論法より
	$A \wedge B \vdash C$が成り立つ．逆に$A \wedge B \vdash C$が成り立っているとすると
	$\vdash (A \wedge B) \rarrow C$が成り立つ．
	$A,B \vdash A \wedge B$と三段論法より
	$A, B \vdash C$が成り立つ．
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[排中律]\label{logicalthm:law_of_excluded_middle}
			$A$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash A \vee \negation A.
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		\begin{align}
			\negation (A \vee \negation A), A \vdash A
		\end{align}
		と$\vee$の導入より
		\begin{align}
			\negation (A \vee \negation A), A \vdash A \vee \negation A
		\end{align}
		が成り立つ．一方で
		\begin{align}
			\negation (A \vee \negation A), A \vdash\ \negation (A \vee \negation A)
		\end{align}
		も成り立つので
		\begin{align}
			\negation (A \vee \negation A), A \vdash \bot
		\end{align}
		が成り立つ．演繹法則より
		\begin{align}
			\negation (A \vee \negation A) \vdash A \rarrow \bot
		\end{align}
		が成り立つので，否定の導出より
		\begin{align}
			\negation (A \vee \negation A) \vdash\ \negation A
		\end{align}
		が成り立つ．再び$\vee$の導入によって
		\begin{align}
			\negation (A \vee \negation A) \vdash A \vee \negation A
		\end{align}
		が成り立つ．再び否定の導出より
		\begin{align}
			\negation (A \vee \negation A) \vdash \bot
		\end{align}
		が成り立つ．ゆえに
		\begin{align}
			\vdash\ \negation (A \vee \negation A) \rarrow \bot
		\end{align}
		が成り立ち，背理法の原理より
		\begin{align}
			\vdash A \vee \negation A
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{prf}
	
	排中律の言明は「いかなる式$A$も$A$または$\negation A$が成り立つ」と翻訳されるが，
	$A$と$\negation A$のどちらか一方が証明可能であることを保証しているわけではない．
	
	\begin{screen}
		\begin{thm}[類は集合であるか真類であるかのいずれかに定まる]
			$a$を類とするとき
			\begin{align}
				\vdash \set{a} \vee \negation \set{a}.
			\end{align}
		\end{thm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		排中律を適用することにより従う．
		\QED
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[矛盾を導く式はあらゆる式を導く]\label{logicalthm:formula_leading_to_contradiction_derives_any_formula}
			$A,B$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash (A \rarrow \bot) \rarrow (A \rarrow B).
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		推論法則\ref{logicalthm:principle_of_explosion}より
		\begin{align}
			\vdash \bot \rarrow B
		\end{align}
		が成り立つので
		\begin{align}
			A \rarrow \bot \vdash \bot \rarrow B
		\end{align}
		が成り立つ．
		\begin{align}
			A \rarrow \bot \vdash A \rarrow \bot
		\end{align}
		も成り立つので，含意の推移律(推論法則\ref{logicalthm:transitive_law_of_implication})より
		\begin{align}
			A \rarrow \bot \vdash A \rarrow B
		\end{align}
		が成り立つ．そして演繹法則より
		\begin{align}
			\vdash (A \rarrow \bot) \rarrow (A \rarrow B)
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{prf}
	
	\begin{itembox}[l]{空虚な真}
		$A,B$を文とするとき，偽な式は矛盾を導くので(推論法則\ref{logicalthm:false_and_negation_are_equivalent})
		\begin{align}
			\vdash\ \negation A \rarrow (A \rarrow \bot)
		\end{align}
		が成り立ち，矛盾を導く式はあらゆる式を導くから(推論法則\ref{logicalthm:formula_leading_to_contradiction_derives_any_formula})
		\begin{align}
			\vdash (A \rarrow \bot) \rarrow (A \rarrow B)
		\end{align}
		が成り立つ．以上と含意の推移律より
		\begin{align}
			\vdash\ \negation A \rarrow (A \rarrow B)
		\end{align}
		が得られる．つまり``偽な式はあらゆる式を導く''のであり，この現象を
		{\bf 空虚な真}\index{くうきょなしん@空虚な真}{\bf (vacuous truth)}と呼ぶ．
	\end{itembox}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[含意は否定と論理和で表せる]\label{logicalthm:rule_of_inference_3}
			$A,B$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash (A \rarrow B) \lrarrow (\negation A \vee B).
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}\mbox{}
		\begin{description}
			\item[第一段]
				含意の遺伝性質より
				\begin{align}
					\vdash (A \rarrow B) \rarrow 
					((A \vee \negation A) \rarrow (B \vee \negation A))
				\end{align}
				が成り立つので
				\begin{align}
					A \rarrow B \vdash (A \vee \negation A) \rarrow (B \vee \negation A)
				\end{align}
				となる．排中律より
				\begin{align}
					A \rarrow B \vdash A \vee \negation A
				\end{align}
				も成り立つので，三段論法より
				\begin{align}
					A \rarrow B \vdash B \vee \negation A
				\end{align}
				が成り立ち，論理和の可換律(推論法則\ref{logicalthm:commutative_law_of_disjunction})より
				\begin{align}
					A \rarrow B \vdash\ \negation A \vee B
				\end{align}
				が得られ，演繹法則より
				\begin{align}
					\vdash (A \rarrow B) \rarrow (\negation A \vee B)
				\end{align}
				が得られる．
				
			\item[第二段]
				推論法則\ref{logicalthm:false_and_negation_are_equivalent}より
				\begin{align}
					\vdash\ \negation A \rarrow (A \rarrow \bot)
				\end{align}
				が成り立ち，一方で推論法則\ref{logicalthm:formula_leading_to_contradiction_derives_any_formula}より
				\begin{align}
					\vdash (A \rarrow \bot) \rarrow (A \rarrow B)
				\end{align}
				も成り立つので，含意の推移律より
				\begin{align}
					\vdash\ \negation A \rarrow (A \rarrow B)
				\end{align}
				が成立する．推論法則\ref{logicalthm:introduction_of_implication}より
				\begin{align}
					\vdash B \rarrow (A \rarrow B)
				\end{align}
				も成り立つから，場合分けの法則より
				\begin{align}
					\vdash (\negation A \vee B) \rarrow (A \rarrow B)
				\end{align}
				が成り立つ．
				\QED
		\end{description}
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[二重否定の法則の逆が成り立つ]\label{logicalthm:converse_of_law_of_double_negative}
			$A$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash A \rarrow \negation \negation A.
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		排中律より
		\begin{align}
			\vdash\ \negation A \vee \negation \negation A
		\end{align}
		が成立し，また推論法則\ref{logicalthm:rule_of_inference_3}より
		\begin{align}
			\vdash (\negation A \vee \negation \negation A)
			\rarrow (A \rarrow \negation \negation A)
		\end{align}
		も成り立つので，三段論法より
		\begin{align}
			\vdash A \rarrow \negation \negation A
		\end{align}
		が成立する．
		\QED
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[対偶命題は同値]\label{thm:contraposition_is_true}
			$A,B$を文とするとき
			\begin{align}
				\vdash (A \rarrow B) \lrarrow (\negation B \rarrow \negation A).
			\end{align}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}\mbox{}
		\begin{description}
			\item[第一段]
				含意は否定と論理和で表せるので(推論法則\ref{logicalthm:rule_of_inference_3})
				\begin{align}
					\vdash (A \rarrow B) \rarrow (\negation A \vee B)
					\label{eq:thm_contraposition_is_true_1}
				\end{align}
				が成り立つ．また論理和は可換であるから(推論法則\ref{logicalthm:commutative_law_of_disjunction})
				\begin{align}
					\vdash (\negation A \vee B) \rarrow (B \vee \negation A)
					\label{eq:thm_contraposition_is_true_2}
				\end{align}
				が成り立つ．ところで二重否定の法則の逆(推論法則\ref{logicalthm:converse_of_law_of_double_negative})より
				\begin{align}
					\vdash B \rarrow \negation \negation B
				\end{align}
				が成り立ち，また含意の遺伝性質より
				\begin{align}
					\vdash (B \rarrow \negation \negation B)
					\rarrow ((B \vee \negation A) 
					\rarrow (\negation \negation B \vee \negation A))
				\end{align}
				も成り立つから，三段論法より
				\begin{align}
					\vdash (B \vee \negation A) 
					\rarrow (\negation \negation B \vee \negation A)
					\label{eq:thm_contraposition_is_true_3}
				\end{align}
				が成立する．再び推論法則\ref{logicalthm:rule_of_inference_3}によって
				\begin{align}
					\vdash (\negation \negation B \vee \negation A)
					\rarrow (\negation B \rarrow \negation A)
					\label{eq:thm_contraposition_is_true_4}
				\end{align}
				が成り立つ．(\refeq{eq:thm_contraposition_is_true_1})と(\refeq{eq:thm_contraposition_is_true_2})と
				(\refeq{eq:thm_contraposition_is_true_3})と(\refeq{eq:thm_contraposition_is_true_4})に含意の推移律を適用すれば
				\begin{align}
					\vdash (A \rarrow B) \rarrow (\negation B \rarrow \negation A)
				\end{align}
				が得られる．
				
			\item[第二段]
				含意は否定と論理和で表せるので(推論法則\ref{logicalthm:rule_of_inference_3})
				\begin{align}
					\vdash (\negation B \rarrow \negation A)
					\rarrow (\negation \negation B \vee \negation A)
					\label{eq:thm_contraposition_is_true_5}
				\end{align}
				が成り立つ．ところで二重否定の法則より
				\begin{align}
					\vdash\ \negation \negation B \rarrow B
				\end{align}
				が成り立ち，また含意の遺伝性質より
				\begin{align}
					\vdash (\negation \negation B \rarrow B)
					\rarrow ((\negation \negation B \vee \negation A)
					\rarrow (B \vee \negation A))
				\end{align}
				も成り立つから，三段論法より
				\begin{align}
					\vdash (\negation \negation B \vee \negation A)
					\rarrow (B \vee \negation A)
					\label{eq:thm_contraposition_is_true_6}
				\end{align}
				が成立する．論理和は可換であるから(推論法則\ref{logicalthm:commutative_law_of_disjunction})
				\begin{align}
					\vdash (B \vee \negation A) \rarrow (\negation A \vee B)
					\label{eq:thm_contraposition_is_true_7}
				\end{align}
				が成り立つ．再び推論法則\ref{logicalthm:rule_of_inference_3}によって
				\begin{align}
					\vdash (\negation A \vee B)
					\rarrow (A \rarrow B)
					\label{eq:thm_contraposition_is_true_8}
				\end{align}
				が成り立つ．(\refeq{eq:thm_contraposition_is_true_5})と(\refeq{eq:thm_contraposition_is_true_6})と
				(\refeq{eq:thm_contraposition_is_true_7})と(\refeq{eq:thm_contraposition_is_true_8})に含意の推移律を適用すれば
				\begin{align}
					\vdash (\negation B \rarrow \negation A) \rarrow (A \rarrow B)
				\end{align}
				が得られる．
				\QED
		\end{description}
	\end{prf}
	
	上の証明は簡単に書けば
	\begin{align}
		(A \rarrow B) &\lrarrow (\negation A \vee B) \\
		&\lrarrow (B \vee \negation A) \\
		&\lrarrow (\negation \negation B \vee \negation A) \\
		&\lrarrow (\negation B \rarrow \negation A)
	\end{align}
	で足りる．
	
	\begin{screen}
		\begin{logicalthm}[De Morganの法則]
			$A,B$を文とするとき
			\begin{itemize}
				\item $\vdash\ \negation (A \vee B) \lrarrow \negation A \wedge \negation B$.
			
				\item $\vdash\ \negation (A \wedge B) \lrarrow \negation A \vee \negation B$.
			\end{itemize}
		\end{logicalthm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}\mbox{}
		\begin{description}
			\item[第一段]	論理和の導入の対偶を取れば
				\begin{align}
					\vdash\ \negation (A \vee B) \rarrow \negation A
				\end{align}
				と
				\begin{align}
					\vdash\ \negation (A \vee B) \rarrow \negation B
				\end{align}
				が成り立つ(推論法則\ref{logicalthm:introduction_of_contraposition})．
				二式が同時に導かれるならその論理積も導かれるので(推論法則\ref{logicalthm:conjunction_of_consequences})
				\begin{align}
					\vdash\ \negation (A \vee B) \rarrow (\negation A \wedge \negation B)
				\end{align}
				が得られる．また
				\begin{align}
					A, \negation A \wedge \negation B \vdash A
				\end{align}
				かつ
				\begin{align}
					A, \negation A \wedge \negation B \vdash\ \negation A
				\end{align}
				より
				\begin{align}
					A, \negation A \wedge \negation B \vdash \bot
				\end{align}
				が成り立つので，演繹法則より
				\begin{align}
					A \vdash (\negation A \wedge \negation B) \rarrow \bot
				\end{align}
				が従い，否定の導入により
				\begin{align}
					A \vdash\ \negation (\negation A \wedge \negation B)
				\end{align}
				が成り立つ．同様にして
				\begin{align}
					B \vdash\ \negation (\negation A \wedge \negation B)
				\end{align}
				も成り立つので，場合分け法則より
				\begin{align}
					\vdash (A \vee B) \rarrow \negation (\negation A \wedge \negation B)
				\end{align}
				が成立する．この対偶を取れば
				\begin{align}
					\vdash (\negation A \wedge \negation B) \rarrow \negation (A \vee B)
				\end{align}
				が得られる(推論法則\ref{logicalthm:introduction_of_contraposition})．
				
			\item[第二段]
				前段の結果より
				\begin{align}
					\vdash (\negation \negation A \wedge \negation \negation B)
					\lrarrow \negation (\negation A \vee \negation B)
				\end{align}
				が成り立つ．ところで二重否定の法則とその逆(推論法則\ref{logicalthm:converse_of_law_of_double_negative})より
				\begin{align}
					\vdash (\negation \negation A \wedge \negation \negation B)
					\lrarrow (A \wedge B)
				\end{align}
				が成り立つので
				\begin{align}
					\vdash (A \wedge B) 
					\lrarrow \negation (\negation A \vee \negation B)
				\end{align}
				が成り立つ．対偶命題の同値性(推論法則\ref{logicalthm:introduction_of_contraposition})から
				\begin{align}
					\vdash\ \negation (A \wedge B)
					\lrarrow (\negation A \vee \negation B)
				\end{align}
				が得られる．
				\QED
		\end{description}
	\end{prf}
	
	\monologue{
		以上で``集合であり真類でもある類は存在しない''という言明を証明する準備が整いました．
	}
	
	\begin{screen}
		\begin{thm}[集合であり真類でもある類は存在しない]
			$a$を類とするとき
			\begin{align}
				\vdash\ \negation (\ \set{a} \wedge \negation \set{a}\ ).
			\end{align}
		\end{thm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		$a$を類とするとき，排中律より
		\begin{align}
			\vdash \set{a} \vee \negation \set{a}
		\end{align}
		が成り立ち，論理和の可換律より
		\begin{align}
			\vdash\ \negation \set{a} \vee \set{a}
		\end{align}
		も成立する．そしてDe Morganの法則より
		\begin{align}
			\vdash\ \negation (\ \negation \negation \set{a} \wedge \negation \set{a}\ )
		\end{align}
		が成り立つが，二重否定の法則より$\negation \negation \set{a}$と
		$\set{a}$は同値となるので
		\begin{align}
			\vdash\ \negation (\ \set{a} \wedge \negation \set{a}\ )
		\end{align}
		が成り立つ．
		\QED
	\end{prf}
	
	「集合であり真類でもある類は存在しない」とは言ったものの，それはあくまで
	\begin{align}
		\Sigma \vdash\ \negation (\ \set{a} \wedge \negation \set{a}\ )
	\end{align}
	を翻訳したに過ぎないのであって，もしかすると
	\begin{align}
		\Sigma \vdash \set{a} \wedge \negation \set{a}
	\end{align}
	も導かれるかもしれない．この場合$\Sigma$は矛盾することになるが，$\Sigma$の無矛盾性が不明であるため
	この事態が起こらないとは言えない．
	