\subsection{Jordan分解}
	いま$a$と$b$を
	\begin{align}
		a < b
	\end{align}
	を満たす実数とし，$f$を$[a,b]$上の実有界変動関数とし，$\mu$を$f$のStieltjes測度とし，
	$|\mu|$を$\mu$の総変動測度とし，
	\begin{align}
		\mu^{+} \defeq \frac{1}{2}\left(|\mu| + \mu\right)
	\end{align}
	及び
	\begin{align}
		\mu^{-} \defeq \frac{1}{2}\left(|\mu| - \mu\right)
	\end{align}
	と定める．この$\mu^{+}$と$\mu^{-}$を$\mu$の{\bf Jordan分解}\index{Jordan分解}{\bf (Jordan decomposition)}と呼ぶ．
	
	また$v$を$f$の総変動関数とし，
	\begin{align}
		v^{+} \defeq \frac{1}{2}\left(v + f - f(a)\right)
	\end{align}
	及び
	\begin{align}
		v^{-} \defeq \frac{1}{2}\left(v - f - f(a)\right)
	\end{align}
	と定め，$\mu_{v},\mu_{v}^{+},\mu_{v}^{-}$をそれぞれ$v,v^{+},v^{-}$のStieltjes測度とする．
	この$v^{+}$と$v^{-}$を$f$の{\bf Jordan分解}{\bf (Jordan decomposition)}と呼ぶ．このとき
	\begin{align}
		|\mu| &= \mu_{v} \wedge \\
		\mu^{+} &= \mu_{v}^{+} \wedge \\
		\mu^{-} &= \mu_{v}^{-}
		\label{fom:Jordan_decompositions_of_measure_and_function_coincide}
	\end{align}
	が成立する．つまり{\bf 総変動関数のStieltjes測度は測度の総変動に一致し，関数のJordan分解のStieltjes測度は
	測度をJordan分解したものに一致する．}
	
	$s$と$t$を
	\begin{align}
		s < t
	\end{align}
	を満たす$[a,b]$の要素とすると
	\begin{align}
		\mu_{v}^{+}(]s,t]) - \mu_{v}^{-}(]s,t])
		&= [v^{+}(t) - v^{+}(s)] - [v^{-}(t) - v^{-}(s)] \\
		&= [v^{+}(t) - v^{-}(t)] - [v^{+}(s) - v^{-}(s)] \\
		&= f(t) - f(s) \\
		&= \mu(]s,t])
	\end{align}
	が成り立つので，一致の定理より
	\begin{align}
		\mu = \mu_{v}^{+} - \mu_{v}^{-}
	\end{align}
	が成り立つ．よって，
	\begin{align}
		\mu_{v}^{+} = \mu^{+}
	\end{align}
	が成り立つことを示せば，
	\begin{align}
		\mu_{v}^{-} = \mu_{v}^{+} - \mu = \mu^{+} - \mu = \mu^{-}
	\end{align}
	及び
	\begin{align}
		\mu_{v} = \mu_{v}^{+} + \mu_{v}^{-} = \mu^{+} + \mu^{-} = |\mu|
	\end{align}
	が従う．
	
	いま$s$と$t$を
	\begin{align}
		s < t
	\end{align}
	を満たす$[a,b]$の要素とする．まずJordan分解の最小性より
	\begin{align}
		\mu^{+}(]s,t]) \leq \mu_{v}^{+}(]s,t])
	\end{align}
	が成立する．他方で
	\begin{align}
		\mu_{v}^{+}(]s,t])
		&= v^{+}(t) - v^{+}(s) \\
		&= \frac{1}{2} \cdot [v(t) - v(s) + f(t) - f(s)] \\
		&= \frac{1}{2} \cdot \left[\sup{}{\sum \left|f(t_k) - f(t_{k-1})\right|} + f(t) - f(s)\right] \\
		&= \frac{1}{2} \cdot \sup{}{\left[\sum \left|f(t_k) - f(t_{k-1})\right| + f(t) - f(s) \right]} \\
		&= \frac{1}{2} \cdot \sup{}{\left[\sum \left|f(t_k) - f(t_{k-1})\right| 
		+ \sum \left(f(t_k) - f(t_{k-1})\right) \right]} \\
		&= \sup{}{\sum \max\left\{f(t_k) - f(t_{k-1}),0\right\}} \\
		&\leq \sup{E \in \borel{]s,t]}}{\mu(E)} \\
		&\leq \sup{E \in \borel{]s,t]}}{\mu^{+}(E)} \\
		&\leq \mu^{+}(]s,t])
	\end{align}
	が成り立つので，以上で
	\begin{align}
		\mu_{v}^{+}(]s,t]) = \mu^{+}(]s,t])
	\end{align}
	が得られた．測度の一致の定理より
	\begin{align}
		\mu_{v}^{+} = \mu^{+}
	\end{align}
	が成り立つ．