\subsection{推論規則メモ}
	\monologue{
		院生「本来集合論のページに書きたい内容ですが，取り急ぎここにメモしておきます．」
	}
	$\mathscr{S}$は公理の全体．
	\begin{screen}
		\begin{schema}[公理図式群A]
			何が定理となるかを認める規則:
			\begin{itemize}
				\item $A$ならびに$A \Longrightarrow B$が定理なら$B$は定理である．
				\item $A$を$\mathscr{S}$に追加した下で$B$が定理であるなら，
					$\mathscr{S}$を公理とした下で$A \Longrightarrow B$は定理である．
				\item $A \Longrightarrow (A \vee B)$は定理である．
				\item $A \Longrightarrow (B \vee A)$は定理である．
				\item $A,B$が共に定理なら$A \wedge B$は定理である．
				\item $A \wedge B \Longrightarrow A$と
					$A \wedge B \Longrightarrow B$は定理である．
				\item $A \vee B,\ A \Longrightarrow C,\ B \Longrightarrow C$が全て定理であるとき$C$は定理である．
				\item 
			\end{itemize}	
		\end{schema}
	\end{screen}
	
	\begin{itembox}[l]{推移律}
		$A \Longrightarrow B$と$B \Longrightarrow C$が共に定理ならば
		$A \Longrightarrow C$は定理である．
	\end{itembox}
	
	\begin{prf}
		$A$を公理に追加する．このとき三段論法より$B$が定理となり，
		再び三段論法より$C$が定理となる．ゆえに$A \Longrightarrow C$は定理である．
	\end{prf}
	
	\begin{itembox}[l]{}
		$(A \Longrightarrow B) \Longrightarrow 
		(\ (A \vee C) \Longrightarrow (B \vee C)\ )$は定理である．
	\end{itembox}
	
	\begin{prf}
		いま$A \Longrightarrow B$を公理に追加する．
		このとき$A$を公理に追加すれば$B$は定理となり，
		$B \Longrightarrow (B \vee C)$が定理であるから$B \vee C$も定理となる．
		これより<<$A \Longrightarrow B$を公理とした下では>>
		\begin{align}
			A \Longrightarrow (B \vee C)
		\end{align}
		が定理となる．無条件で$C \Longrightarrow (B \vee C)$は定理であるから，
		よって<<$A \Longrightarrow B$と$A \vee C$を公理とした下では>>
		$B \vee C$が定理となる．以上より
		<<$A \Longrightarrow B$を公理とした下では>>
		\begin{align}
			(A \vee C) \Longrightarrow (B \vee C)
		\end{align}
		が定理となり
		\begin{align}
			(A \Longrightarrow B) \Longrightarrow 
			(\ (A \vee C) \Longrightarrow (B \vee C)\ )
		\end{align}
		が定理となる．
	\end{prf}
	
	\begin{itembox}[l]{ならばとまたは}
		$B \Longrightarrow (A \Longrightarrow B)$は定理である．
	\end{itembox}
	
	\begin{prf}
		$B$を公理に追加した場合，$A$を公理に追加しても$B$は真であるから
		$A \Longrightarrow B$は<$B$を公理に追加した場合の>定理となる．
		従って$B \Longrightarrow (A \Longrightarrow B)$は定理である．
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{schema}[公理図式群B]
			$\bot$に関する規則:
			\begin{itemize}
				\item $A$と$\rightharpoondown A$が共に定理なら$\bot$は定理となる．
				\item $A \Longrightarrow \bot$が定理なら$\rightharpoondown A$は定理となる．
				\item $\bot \Longrightarrow A$は定理である．
			\end{itemize}
		\end{schema}
	\end{screen}
	
	\begin{screen}
		\begin{schema}
			排中律と呼ばれる規則:
			\begin{itemize}
				\item $A \vee \rightharpoondown A$は定理である．
			\end{itemize}
		\end{schema}
	\end{screen}
	
	\begin{itembox}[l]{二重否定の法則}
		$A \Longleftrightarrow\ \rightharpoondown \rightharpoondown A$
	\end{itembox}
	
	\begin{prf}
		$A$が成り立っていると仮定する．このとき$\rightharpoondown A$が成り立っていれば
		$\bot$が定理となるので
		\begin{align}
			\rightharpoondown A \Longrightarrow \bot
		\end{align}
		が成り立つ．よって$\rightharpoondown \rightharpoondown A$が定理となり，
		\begin{align}
			A \Longrightarrow\ \rightharpoondown \rightharpoondown A
		\end{align}
		が得られる．逆に$\rightharpoondown \rightharpoondown A$が成り立っていると仮定すると，
		$\rightharpoondown A$が成り立っているなら$\bot$が定理となるから
		$A$も定理となる．すなわちこのとき
		\begin{align}
			\rightharpoondown A \Longrightarrow A
		\end{align}
		が成り立つ．$A \vee \rightharpoondown A$と$A \Longrightarrow A$も定理であるから
		$A$が定理となり，
		\begin{align}
			\rightharpoondown A \Longrightarrow\ \rightharpoondown A
		\end{align}
		も得られる．
	\end{prf}
	
	\begin{itembox}[l]{ならばとまたは}
		$A \Longrightarrow B$と$\rightharpoondown A \vee B$は同値．
	\end{itembox}
	
	\begin{prf}
		$A \Longrightarrow B$が真であると仮定する．
		$(A \Longrightarrow B) \Longrightarrow (\ (A \vee \rightharpoondown A) \Longrightarrow (B \vee \rightharpoondown A)\ )$は定理であるから
		$(A \vee \rightharpoondown A) \Longrightarrow (B \vee \rightharpoondown A)$
		は定理となり，排中律より$A \vee \rightharpoondown A$は公理なので
		$B \vee \rightharpoondown A$は定理，よって$\rightharpoondown A \vee B$は定理である．
		以上で
		\begin{align}
			(A \Longrightarrow B) \Longrightarrow (\rightharpoondown A \vee B)
		\end{align}
		は定理である．逆に$\rightharpoondown A \vee B$が公理であると仮定する．
		このとき$A$を公理に追加すれば，$\bot$が定理となり$B$も定理となる．従って
		\begin{align}
			(\rightharpoondown A) \Longrightarrow (A \Longrightarrow B)
		\end{align}
		は定理となる．$B \Longrightarrow (A \Longrightarrow B)$も定理であるから，
		場合分けの法則より$A \Longrightarrow B$は定理となる．以上で
		\begin{align}
			(\rightharpoondown A \vee B) \Longrightarrow (A \Longrightarrow B)
		\end{align}
		は定理である．
	\end{prf}
	
	\begin{itembox}[l]{対偶命題は同値}
		$A \Longrightarrow B$と$\rightharpoondown B \Longrightarrow\ \rightharpoondown A$は同値．
	\end{itembox}
	
	\begin{prf}
		\begin{align}
			(A \Longrightarrow B) &\Longleftrightarrow (\rightharpoondown A \vee B) \\
			&\Longleftrightarrow (B \vee \rightharpoondown A) \\
			&\Longleftrightarrow (\rightharpoondown \rightharpoondown B \vee \rightharpoondown A) \\
			&\Longleftrightarrow (\rightharpoondown B \Longrightarrow\ \rightharpoondown A)
		\end{align}
	\end{prf}
	
	\begin{itembox}[l]{De Morganの法則}
		\begin{itemize}
			\item $\rightharpoondown (A \vee B) \Longleftrightarrow\ \rightharpoondown A \wedge \rightharpoondown B$.
			
			\item $\rightharpoondown (A \wedge B) \Longleftrightarrow\ \rightharpoondown A \vee \rightharpoondown B$.
		\end{itemize}
	\end{itembox}
	
	\begin{prf}
		$A \Longrightarrow A \vee B$より
		\begin{align}
			\rightharpoondown (A \vee B) \Longrightarrow\ \rightharpoondown A
		\end{align}
		同様に$\rightharpoondown (A \vee B) \Longrightarrow\ \rightharpoondown B$より
		\begin{align}
			\rightharpoondown (A \vee B) \Longrightarrow\ \rightharpoondown A \wedge \rightharpoondown B
		\end{align}
		また$A$かつ$\rightharpoondown A \wedge \rightharpoondown B$が成り立っていれば
		$\bot$より
		\begin{align}
			\rightharpoondown A \wedge \rightharpoondown B \Longrightarrow \bot
		\end{align}
		すなわち
		\begin{align}
			A \Longrightarrow\ \rightharpoondown(\rightharpoondown A \wedge \rightharpoondown B)
		\end{align}
		同様に
		\begin{align}
			B \Longrightarrow\ \rightharpoondown(\rightharpoondown A \wedge \rightharpoondown B)
		\end{align}
		なので
		\begin{align}
			(A \vee B) \Longrightarrow\ \rightharpoondown(\rightharpoondown A \wedge \rightharpoondown B)
		\end{align}
		対偶を取れば
		\begin{align}
			\rightharpoondown A \wedge \rightharpoondown B
			\Longrightarrow\ \rightharpoondown (A \vee B)
		\end{align}
	\end{prf}
	
	$A$を式とする．
	$A$に$a$という文字が現れるとき，$A$に現れる全ての$a$を$x$に置き換えた式を
	\begin{align}
		(x \mid a)\, A
	\end{align}
	で表す．特に$A$に現れる文字で量化されていないものが$a$のみであるとき，
	$(x \mid a)\, A$を
	\begin{align}
		A(x)
	\end{align}
	で表す．このとき式$A$自体は$(a \mid a)\, A$とも$A(a)$とも書ける．
	
	\monologue{
		院生「記号$\emptyset$を対象として下さい．この下で例えば式$A$が
			\begin{align}
				(\ a \in \emptyset \vee a = \emptyset \vee \emptyset \in a\ ) \wedge
				\forall \alpha\ \forall \beta\ 
				(\ \beta \in \alpha \wedge \alpha \in a
				\Longrightarrow \beta \in a\ )
			\end{align}
			であるとき，量化されていない自由変項は$a$のみですから，$a$を文字$x$に置き換えた$A(x)$は
			\begin{align}
				(\ x \in \emptyset \vee x = \emptyset \vee \emptyset \in x\ ) \wedge
				\forall \alpha\ \forall \beta\ 
				(\ \beta \in \alpha \wedge \alpha \in x
				\Longrightarrow \beta \in x\ )
			\end{align}
			となりますね．」
	}
	
	\begin{screen}
		$A$を式とし，$A$に現れる文字のうち$x$のみが自由変項であるとする．このとき以下は公理である:
		\begin{description}
			\item[$\varepsilon$記号の公理] $\varepsilon x A(x)$は対象である．
			\item[存在記号の公理] $A (\varepsilon x A(x)) \Longleftrightarrow \exists x A(x)$.
			\item[全称記号の公理] $A (\varepsilon x \rightharpoondown A(x)) \Longleftrightarrow \forall x A(x)$.
			\item[存在記号の公理] 対象$\tau$に対して
				\begin{align}
					A(\tau) \Longrightarrow \exists x A(x).
				\end{align}
		\end{description}
	\end{screen}
	
	\begin{screen}
		\begin{metathm}
			いかなる対象$\tau$に対しても
			\begin{align}
				\forall x A(x) \Longrightarrow A(\tau)
			\end{align}
			が成り立つ．逆に，いかなる対象$\tau$に対しても$A(\tau)$が成り立てば$\forall x A(x)$が成り立つ．
		\end{metathm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		$\tau$を$\mathcal{L}$の任意の対象とすれば公理より
		\begin{align}
			\rightharpoondown A(\tau) \Longrightarrow\ \rightharpoondown A
			\left( \varepsilon x \rightharpoondown A(x) \right)
		\end{align}
		が成り立つから，対偶を取って
		\begin{align}
			A \left( \varepsilon x \rightharpoondown A(x) \right)
			\Longrightarrow A(\tau)
		\end{align}
		を得る．公理より$A \left( \varepsilon x \rightharpoondown A(x) \right)$と
		$\forall x A(x)$は同値であるから
		\begin{align}
			\forall x A(x) \Longrightarrow A(\tau)
		\end{align}
		が出る．逆にいかなる対象$\tau$に対しても$A(\tau)$が成り立つとき，
		特に
		\begin{align}
			A \left( \varepsilon x \rightharpoondown A(x) \right)
		\end{align}
		が成り立つので$\forall x A(x)$も成り立つ．
		\QED
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{metathm}
			$A$と$B$を式とし，$A$，$B$に現れる自由変項は一つのみ．このとき以下は定理である:
			\begin{itemize}
				\item $\mathcal{L}$の任意の対象$\tau$に対して
					$A(\tau) \Longleftrightarrow B(\tau)$となるとき次が成り立つ:
					\begin{align}
						\exists x A(x) \Longleftrightarrow \exists x B(x).
					\end{align}
				
				\item $\mathcal{L}$の任意の対象$\tau$に対して
					$A(\tau) \Longleftrightarrow B(\tau)$となるとき次が成り立つ:
					\begin{align}
						\forall x A(x) \Longleftrightarrow \forall x B(x).
					\end{align}
					
				\item $\exists x \rightharpoondown A(x) \Longleftrightarrow\ \rightharpoondown \forall x A(x)$.
				
				\item $\forall x \rightharpoondown A(x) \Longleftrightarrow\ \rightharpoondown \exists x A(x)$.
				
				\item $\exists x ( A(x) \vee B(x) ) \Longleftrightarrow \exists x A(x) \vee \exists x B(x)$.
				
				\item $\forall x ( A(x) \wedge B(x) ) \Longleftrightarrow \forall x A(x) \wedge \forall x B(x)$.
			\end{itemize}
		\end{metathm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}\mbox{}
		\begin{description}
			\item[第一段]
				$\mathcal{L}$の任意の対象$\tau$に対して
				$A(\tau) \Longleftrightarrow B(\tau)$が満たされているとする．
				このとき$\exists x A(x)$が成り立っていると仮定すると，
				\begin{align}
					\tau \coloneqq \varepsilon x A(x)
				\end{align}
				とおけば公理より$A(\tau)$が成立するから$B(\tau)$も成立し，
				再び公理より$\exists x \rightharpoondown \rightharpoondown A(x)$が成り立つので
				\begin{align}
					\exists x A(x) \Longrightarrow \exists x B(x)
				\end{align}
				が得られる．同様にして$\exists x B(x) \Longrightarrow \exists x A(x)$も得られる．
				
			\item[第二段]
				$\mathcal{L}$の任意の対象$\tau$に対して
				$A(\tau) \Longleftrightarrow B(\tau)$が満たされているとする．
				$\forall x A(x)$が成り立っていると仮定するとき，
				$\tau$を$\mathcal{L}$の任意の対象とすれば$A(\tau)$が成り立つから$B(\tau)$も成立し，
				$\tau$の任意性より$\forall x B(x)$が成り立つ．よって
				\begin{align}
					\forall x A(x) \Longrightarrow \forall x B(x)
				\end{align}
				が得られる．同様にして$\forall x B(x) \Longrightarrow \forall x A(x)$も得られる．
				
			\item[第三段]
				公理より
				\begin{align}
					\exists x \rightharpoondown A(x) \Longleftrightarrow\ 
					\rightharpoondown A(\varepsilon x \rightharpoondown A(x))
				\end{align}
				は定理である．同様に公理より
				\begin{align}
					A(\varepsilon x \rightharpoondown A(x)) \Longleftrightarrow \forall x A(x) 
				\end{align}
				もまた定理であり，
				\begin{align}
					\rightharpoondown A(\varepsilon x \rightharpoondown A(x)) \Longleftrightarrow\ 
					\rightharpoondown \forall x A(x)
				\end{align}
				が定理となるので$\exists x \rightharpoondown A(x) \Longleftrightarrow\ \rightharpoondown \forall x A(x)$を得る．
			
			\item[第四段]
				前段の結果より
				\begin{align}
					\forall x \rightharpoondown A(x) \Longleftrightarrow
					\rightharpoondown \exists x \rightharpoondown \rightharpoondown A(x)
				\end{align}
				が成り立ち，また第一段の結果より
				\begin{align}
					\exists x \rightharpoondown \rightharpoondown A(x)
					\Longleftrightarrow \exists x A(x)
				\end{align}
				も成り立つから
				\begin{align}
					\forall x \rightharpoondown A(x) \Longleftrightarrow
					\rightharpoondown \exists x A(x)
				\end{align}
				が得られる．
			
			\item[第五段]
				いま$c(x) \overset{\mathrm{def}}{\Longleftrightarrow} A(x) \vee B(x)$とおけば，
				$\exists x ( A(x) \vee B(x) )$と$\exists x ( C(x) )$は同じ記号列であるから
		\begin{align}
			\exists x ( A(x) \vee B(x) ) \Longrightarrow \exists x C(x).
		\end{align}
		また公理より
		\begin{align}
			\exists x C(x) \Longrightarrow C(\varepsilon x C(x)).
		\end{align}
		$C(\varepsilon x C(x))$と$A(\varepsilon x C(x)) \vee B(\varepsilon x C(x))$は同じ記号列であるから
		\begin{align}
			C(\varepsilon x C(x)) \Longrightarrow A(\varepsilon x C(x)) \vee B(\varepsilon x C(x)).
		\end{align}
		ここで
		\begin{align}
			A(\varepsilon x C(x)) &\Longrightarrow A(\varepsilon x A(x)), \\
			A(\varepsilon x A(x)) &\Longrightarrow \exists x A(x), \\
			\exists x A(x) &\Longrightarrow \exists x A(x) \vee \exists x B(x)
		\end{align}
		かつ
		\begin{align}
			B(\varepsilon x C(x)) &\Longrightarrow B(\varepsilon x B(x)), \\
			B(\varepsilon x B(x)) &\Longrightarrow \exists x B(x), \\
			\exists x B(x) &\Longrightarrow \exists x A(x) \vee \exists x B(x).
		\end{align}
		以上と場合分けの原理を総合して
		\begin{align}
			\exists x ( A(x) \vee B(x) ) \Longrightarrow \exists x A(x) \vee \exists x B(x)
		\end{align}
		を得る．他方，公理より
		\begin{align}
			\exists x A(x) &\Longrightarrow A(\varepsilon x A(x)), \\
			A(\varepsilon x A(x)) &\Longrightarrow A(\varepsilon x A(x)) \vee B(\varepsilon x A(x)), \\
			A(\varepsilon x A(x)) \vee B(\varepsilon x A(x)) &\Longrightarrow C(\varepsilon x A(x)), \\
			C(\varepsilon x A(x)) &\Longrightarrow C(\varepsilon x C(x)), \\
			C(\varepsilon x C(x)) &\Longrightarrow \exists x C(x), \\
			\exists x C(x) &\Longrightarrow \exists x (A(x) \vee B(x))
		\end{align}
		同様に$\exists x A(x) \Longrightarrow \exists x (A(x) \vee B(x))$も成り立つので
		\begin{align}
			\exists x A(x) \vee \exists x B(x) \Longrightarrow \exists x (A(x) \vee B(x))
		\end{align}
		が成立する．
			
			\item[第六段]
				簡略して説明すれば
				\begin{align}
					\forall x \left( A(x) \wedge B(x) \right)
					&\Longleftrightarrow\ \rightharpoondown \exists x \rightharpoondown \left( A(x) \wedge B(x) \right) & (\mbox{第三段の結果の対偶}) \\
					&\Longleftrightarrow\ \rightharpoondown \exists x \left( \rightharpoondown A(x) \vee \rightharpoondown B(x) \right) & (\mbox{De Morganの法則}) \\
					&\Longleftrightarrow\ \rightharpoondown \left( \exists x \rightharpoondown A(x) \vee \exists x \rightharpoondown B(x) \right) & (\mbox{前段の結果}) \\
					&\Longleftrightarrow\ \rightharpoondown \left( \rightharpoondown \forall x A(x) \vee \rightharpoondown \forall x B(x) \right) & (\mbox{第三段の結果}) \\
					&\Longleftrightarrow\ \rightharpoondown \rightharpoondown \forall x A(x) \wedge \rightharpoondown \rightharpoondown \forall x B(x) & (\mbox{De Morganの法則}) \\
					&\Longleftrightarrow \forall x A(x) \wedge \forall x B(x) &(\mbox{二重否定の法則})
				\end{align}
				となる．
				\QED
		\end{description}
	\end{prf}