\section{合併}
	\begin{screen}
		\begin{dfn}[合併]
			$a$を類とするとき，$a$の{\bf 合併}\index{がっぺい@合併}{\bf (union)}を
			\begin{align}
				\bigcup a \defeq \Set{x}{\exists t \in a\, (\, x \in t\, )}
				\label{eq:definition_of_union_1}
			\end{align}
			で定める．
		\end{dfn}
	\end{screen}
	
	\begin{screen}
		\begin{axm}[合併の公理]
			集合の合併は集合である．つまり，$a$を類とするとき次が成り立つ:
			\begin{align}
				\set{a} \Longrightarrow \set{\bigcup a}.
			\end{align}
		\end{axm}
	\end{screen}
	
	\begin{screen}
		\begin{thm}[空集合の合併は空]\label{thm:the_union_of_the_emptyset_is_empty}
			次が成立する:
			\begin{align}
				\bigcup \emptyset = \emptyset.
			\end{align}
		\end{thm}
	\end{screen}
	
	\begin{prf}
		$\chi$と$\tau$を$\mathcal{L}$の任意の対象とすれば，定理\ref{thm:emptyset_has_nothing}より
		\begin{align}
			\chi \notin \emptyset
		\end{align}
		が成り立つので
		\begin{align}
			\chi \notin \emptyset \vee \tau \notin \chi
		\end{align}
		が成立し，$\chi$の任意性と推論法則\ref{logicalthm:fundamental_law_of_universal_quantifier}より
		\begin{align}
			\forall x\, (\, x \notin \emptyset \vee \tau \notin x\, )
		\end{align}
		が成り立つ．ここで推論法則\ref{logicalthm:properties_of_quantifiers}より
		\begin{align}
			\forall x\, (\, x \notin \emptyset \vee \tau \notin x\, )
			&\Longleftrightarrow \forall x\, \rightharpoondown (\, x \in \emptyset \wedge \tau \in x\, ) \\
			&\Longleftrightarrow\, \rightharpoondown \exists x\, (\, x \in \emptyset \wedge \tau \in x\, )
		\end{align}
		が成立するので，三段論法より
		\begin{align}
			\rightharpoondown \exists x\, (\, x \in \emptyset \wedge \tau \in x\, )
		\end{align}
		が従う．他方で合併の定義から
		\begin{align}
			\rightharpoondown \exists x\, (\, x \in \emptyset \wedge \tau \in x\, )
			\Longleftrightarrow \tau \notin \bigcup \emptyset
		\end{align}
		が満たされているので，再び三段論法より
		\begin{align}
			\tau \notin \bigcup \emptyset
		\end{align}
		が従う．$\tau$の任意性と推論法則\ref{logicalthm:fundamental_law_of_universal_quantifier}より
		\begin{align}
			\forall t\, (\, t \notin \bigcup \emptyset\, )
		\end{align}
		が成立し，定理\ref{thm:uniqueness_of_emptyset}より
		\begin{align}
			\bigcup \emptyset = \emptyset
		\end{align}
		が従う．
		\QED
	\end{prf}
	
	\begin{screen}
		\begin{thm}[合併は任意の要素より大きい]\label{thm:union_is_bigger_than_any_member}
			$a$を類とするとき次が成立する:
			\begin{align}
				\forall x\, (\, x \in a \Longrightarrow x \subset \bigcup a\, ).
			\end{align}
		\end{thm}
	\end{screen}
	
	\begin{sketch}
		$\chi$を$\mathcal{L}$の任意の対象として
		\begin{align}
			\chi \in a
			\label{fom:thm_union_is_bigger_than_any_member_1}
		\end{align}
		であるとする．また$\tau$も$\mathcal{L}$の任意の対象として
		\begin{align}
			\tau \in \chi
		\end{align}
		であるとする．このとき
		\begin{align}
			\chi \in a \wedge \tau \in \chi
		\end{align}
		が成立するので，存在記号の規則より
		\begin{align}
			\exists x\, \left(\, x \in a \wedge \tau \in x\, \right)
		\end{align}
		が成り立ち
		\begin{align}
			\tau \in \bigcup a
		\end{align}
		が従う．$\tau$は任意に与えられていたので，(\refeq{fom:thm_union_is_bigger_than_any_member_1})の下で
		\begin{align}
			\forall t\, (\, t \in \chi \Longrightarrow t \in \bigcup a\, )
		\end{align}
		すなわち
		\begin{align}
			\chi \subset \bigcup a
		\end{align}
		が成り立つ．ゆえに
		\begin{align}
			\chi \in a \Longrightarrow \chi \subset \bigcup a
		\end{align}
		が従い，$\chi$も任意に与えられていたので
		\begin{align}
			\forall x\, (\, x \in a \Longrightarrow x \subset \bigcup a\, )
		\end{align}
		が得られる．
		\QED
	\end{sketch}
	
	$a,b$を類とするとき，その対の合併を
	\begin{align}
		a \cup b \defeq \bigcup \{a,b\}
	\end{align}
	と書く．
	
	\begin{screen}
		\begin{thm}[対の合併はそれぞれの要素を合わせたもの]\label{thm:union_of_pair_is_union_of_their_elements}
			$a$と$b$を集合とするとき
			\begin{align}
				\forall x\, (\, x \in a \cup b \Longleftrightarrow x \in a \vee x \in b\, ).
			\end{align}
		\end{thm}
	\end{screen}
	
	\monologue{
		この定理の主張は，$a$と$b$を類とするとき
		\begin{align}
			\set{a} \wedge \set{b} \Longrightarrow
			\forall x\, (\, x \in a \cup b \Longleftrightarrow x \in a \vee x \in b\, )
		\end{align}
		が成り立つということですが，式にまとめてしまうと見づらいのではじめから$a$と$b$を集合としています．
	}
	
	\begin{sketch}
		$\chi$を$\mathcal{L}$の任意の対象とする．
		\begin{align}
			\chi \in a \cup b
		\end{align}
		であるとき，
		\begin{align}
			\exists t\, \left(\, t \in \{a,b\} \wedge \chi \in t\, \right)
		\end{align}
		が成り立つので，
		\begin{align}
			\tau \defeq \varepsilon t\, \left(\, t \in \{a,b\} \wedge \chi \in t\, \right)
		\end{align}
		とおけば
		\begin{align}
			\tau \in \{a,b\} \wedge \chi \in \tau
		\end{align}
		が成立する．
		\begin{align}
			\tau \in \{a,b\}
		\end{align}
		が成り立つので，定理\ref{thm:pair_members_are_exactly_the_given_two}より
		\begin{align}
			\tau = a \vee \tau = b
			\label{fom:thm_union_of_pair_is_union_of_their_elements_1}
		\end{align}
		が従う．ここで相等性の公理より
		\begin{align}
			\tau = a \Longrightarrow \chi \in a
		\end{align}
		が成り立ち，論理和の規則から
		\begin{align}
			\tau = a \Longrightarrow \chi \in a \vee \chi \in b
		\end{align}
		も成り立つ．同様にして
		\begin{align}
			\tau = b \Longrightarrow \chi \in a \vee \chi \in b
		\end{align}
		が成り立つので，場合分け法則より
		\begin{align}
			\tau = a \vee \tau = b \Longrightarrow \chi \in a \vee \chi \in b
		\end{align}
		が成立し，(\refeq{fom:thm_union_of_pair_is_union_of_their_elements_1})と三段論法より
		\begin{align}
			\chi \in a \vee \chi \in b
		\end{align}
		が成立する．ゆえに演繹法則から
		\begin{align}
			\chi \in a \cup b \Longrightarrow \chi \in a \vee \chi \in b
			\label{fom:thm_union_of_pair_is_union_of_their_elements_2}
		\end{align}
		が成立する．逆に
		\begin{align}
			\chi \in a
		\end{align}
		であるとすると，
		\begin{align}
			\tau_a \defeq \varepsilon x\, (\, a = x\, )
		\end{align}
		とおけば定理\ref{thm:set_is_an_element_of_its_pair}より
		\begin{align}
			\tau_a \in \{a,b\} \wedge \chi \in \tau_a
		\end{align}
		が成り立つので，
		\begin{align}
			\exists t\, \left(\, t \in \{a,b\} \wedge \chi \in t\, \right)
		\end{align}
		が成り立ち
		\begin{align}
			\chi \in a \cup b
		\end{align}
		が従う．これでまず
		\begin{align}
			\chi \in a \Longrightarrow \chi \in a \cup b
		\end{align}
		が得られた．同様にして
		\begin{align}
			\chi \in b \Longrightarrow \chi \in a \cup b
		\end{align}
		も得られ，場合分け法則より
		\begin{align}
			\chi \in a \vee \chi \in b \Longrightarrow \chi \in a \cup b
			\label{fom:thm_union_of_pair_is_union_of_their_elements_3}
		\end{align}
		が成立する．以上(\refeq{fom:thm_union_of_pair_is_union_of_their_elements_2})と
		(\refeq{fom:thm_union_of_pair_is_union_of_their_elements_3})から
		\begin{align}
			\chi \in a \cup b \Longleftrightarrow \chi \in a \vee \chi \in b
		\end{align}
		が従い，$\chi$の任意性より
		\begin{align}
			\forall x\, (\, x \in a \cup b \Longleftrightarrow x \in a \vee x \in b\, ).
		\end{align}
		が出る．
		\QED
	\end{sketch}
	
	\begin{screen}
		\begin{thm}[等しい類の合併は等しい]\label{thm:unions_of_equal_classes_are_equal}
			$a$と$b$を類とするとき
			\begin{align}
				a = b \Longrightarrow \bigcup a = \bigcup b.
			\end{align}
		\end{thm}
	\end{screen}
	
	\begin{sketch}
		いま
		\begin{align}
			a = b
			\label{fom:thm_unions_of_equal_classes_are_equal}
		\end{align}
		が成り立っているとする．$\chi$を$\mathcal{L}$の任意の対象として
		\begin{align}
			\chi \in \bigcup a
		\end{align}
		であるとすれば，
		\begin{align}
			\tau \in a \wedge \chi \in \tau
		\end{align}
		なる$\mathcal{L}$の対象$\tau$が取れる．このとき相等性の公理より
		\begin{align}
			\tau \in b
		\end{align}
		が成り立つから
		\begin{align}
			\tau \in b \wedge \chi \in \tau
		\end{align}
		が従い，ゆえに
		\begin{align}
			\chi \in \bigcup b
		\end{align}
		が従う．ゆえに(\refeq{fom:thm_unions_of_equal_classes_are_equal})の下で
		\begin{align}
			\chi \in \bigcup a \Longrightarrow \chi \in \bigcup b
		\end{align}
		が得られたが，$a$と$b$を入れ替えれば
		\begin{align}
			\chi \in \bigcup b \Longrightarrow \chi \in \bigcup a
		\end{align}
		も得られるので
		\begin{align}
			\chi \in \bigcup a \Longleftrightarrow \chi \in \bigcup b
		\end{align}
		が成立する．そして$\chi$の任意性と外延性の公理から
		\begin{align}
			\bigcup a = \bigcup b
		\end{align}
		が成立する．ゆえに演繹法則から
		\begin{align}
			a = b \Longrightarrow \bigcup a = \bigcup b
		\end{align}
		が従う．
		\QED
	\end{sketch}
	
	\begin{screen}
		\begin{thm}[合併の可換律]
			$a$と$b$を類とするとき
			\begin{align}
				a \cup b = b \cup a.
			\end{align}
		\end{thm}
	\end{screen}
	
	\begin{sketch}
		定理\ref{thm:commutative_law_of_pairs}より
		\begin{align}
			\{a,b\} = \{b,a\}
		\end{align}
		が成り立つので，定理\ref{thm:unions_of_equal_classes_are_equal}から
		\begin{align}
			a \cup b = b \cup a
		\end{align}
		が従う．
		\QED
	\end{sketch}