\section{成り立つこと}
	次の定理は他の公理および構造的帰納法と併せて示される．
	
	\begin{screen}
		\begin{thm}[書き換えの同値性]
			$\varphi$を$\mathcal{L}$の文するとき，
			\begin{align}
				\varphi \lrarrow \hat{\varphi}.
			\end{align}
		\end{thm}
	\end{screen}
	
\newpage
	\begin{itembox}[l]{証明が容易になる例}
		$\varphi$を$x$のみ自由に現れる式とし，
		$y$を$\varphi$の中で$x$への代入について自由である変項とするとき，
		\begin{align}
			\exists y\, (\, \exists x \varphi(x) \rarrow \varphi(y)\, ).
		\end{align}
	\end{itembox}
	
	\begin{sketch}
		\begin{align}
			\psi(y) \defarrow \exists x \varphi(x) \rarrow \varphi(\varepsilon x \varphi(x))
		\end{align}
		とおけば
		\begin{align}
			\exists x \varphi(x) \rarrow \varphi(\varepsilon x \varphi(x))
		\end{align}
		より
		\begin{align}
			\psi(\varepsilon x \varphi(x))
		\end{align}
		が成り立つ．ゆえに
		\begin{align}
			\exists y \psi(y).
		\end{align}
	\end{sketch}

\newpage
	$\exists y\, (\, \exists x \varphi(x) \rarrow \varphi(y)\, )$を{\bf HK}で証明すると
	
	\begin{align}
		\exists x \varphi(x) \rarrow \exists y \varphi(y)
	\end{align}
	と
	\begin{align}
		(\, \exists x \varphi(x) \rarrow \exists y \varphi(y) \, )
		&\rarrow (\, \negation \exists x \varphi(x) \vee \exists y \varphi(y) \, ), \\
		&\rarrow\ \negation (\, \exists x \varphi(x) \wedge \negation \exists y \varphi(y) \, ), \\
		&\rarrow\ \negation (\, \exists x \varphi(x) \wedge \forall y \negation \varphi(y) \, ), \\
		&\rarrow\ \negation \forall y (\, \exists x \varphi(x) \wedge \negation \varphi(y) \, ), \\
		&\rarrow \exists y \negation (\, \exists x \varphi(x) \wedge \negation \varphi(y) \, ), \\
		&\rarrow \exists y (\, \negation \exists x \varphi(x) \vee \varphi(y) \, ), \\
		&\rarrow \exists y (\, \exists x \varphi(x) \rarrow \varphi(y) \, )
	\end{align}
	から示される．